<resources>
    <string name="app_name">MedButler</string>
    <string name="labelLog">I am already registered, I want to login</string>
    <string name="butRegist">Register</string>
    <string name="greeting">Welcome %1$s!</string>
    <string name="create_a_new_user">Create a new user</string>
    <string name="selecMan">Man</string>
    <string name="selecWoman">Woman</string>
    <string name="loginBut">Log in</string>
    <string name="createNewUser">I want to create a new user</string>
    <string name="key_full_name" translatable="false">key_full_name</string>
    <string name="key_email" translatable="false">key_email</string>
    <string name="key_sleep_timer" translatable="false">key_sleep_timer</string>
    <string name="key_music_quality" translatable="false">key_music_quality</string>
    <string name="key_notification_ringtone" translatable="false">key_notification_ringtone</string>
    <string name="sync_interval" translatable="false">sync_interval</string>
    <string name="full_name" translatable="false">full_name</string>
    <string name="password" translatable="false">password</string>
    <string name="email_adress" translatable="false">email_adress</string>
    <string name="date_of_birth" translatable="false">date_of_birth</string>
    <string name="height" translatable="false">height</string>
    <string name="weight" translatable="false">weight</string>
    <string name="key_color_theme" translatable="false">key_color_theme</string>
    <string name="pref_sync_connection_type">pref_sync_connection_type</string>
    <string name="profile">Profile</string>
    <string name="settings">Settings</string>
    <string name="todo">TODO</string>
    <string name="treatment">Treatment</string>
    <string name="calendar">Calendar</string>
    <string name="calendar2">CALENDAR</string>
    <string name="profile_picture_ListPref" translatable="false">profile_picture_ListPref</string>
    <string name="calendar_picture_ListPref" translatable="false">calendar_picture_ListPref</string>
    <string name="settings_picture_ListPref" translatable="false">settings_picture_ListPref</string>
    <string name="treatment_picture_ListPref" translatable="false">treatment_picture_ListPref</string>
    <string name="key_background_theme" translatable="false">key_background_theme</string>
    <string name="change_color_toolbar" translatable="false">change_color_toolbar</string>key_toolbar_color
    <string name="key_toolbar_color" translatable="false">key_toolbar_color</string>
    <string name="action_gohome" translatable="false">Go Home</string>
    <string name="action_gocalendar" translatable="false">Go Calendar</string>
    <string name="disease_information">Disease Information</string>
    <string name="list_medicines">List of medicines</string>
    <string name="add">Add</string>
    <string name="enter_the_required_information_about_your_medicine">Enter the required information about your medicine</string>
    <string name="enter_the_required_information_about_your_task">Enter the required information about your task</string>
    <string name="enter_the_required_information_about_your_reminder">Enter the required information about your reminder</string>
    <string name="discard">Discard</string>
    <string name="turn_on_notifications_for_this_medicine">Turn on notifications for this medicine</string>
    <string name="turn_on_notifications_for_this_task">Turn on notifications for this task</string>
    <string name="turn_on_notifications_for_this_reminder">Turn on notifications for this reminder</string>
    <string name="select_start_time">Select Start Time</string>
    <string name="medicine_s_name">Medicine\'s name</string>
    <string name="reminder_s_name">Reminder\'s name</string>
    <string name="meal_information">Meal complete information</string>
    <string name="task_s_name">Task\'s name</string>
    <string name="medication_frequency">Medication frequency</string>
    <string name="reminder_importance">Reminder importance</string>
    <string name="select_meal">Select which meal of the day is:</string>
    <string name="treatment_duration">Treatment duration</string>
    <string name="click_here_to_select_the_time">click here to select the time</string>
    <string name="click_here">click here</string>
    <string name="modify_anything_about_your_medicine">Modify anything about your medicine</string>
    <string name="modify_anything_about_your_task">Modify anything about your task</string>
    <string name="modify_anything_about_your_reminder">Modify anything about your reminder</string>
    <string name="modify_anything_about_your_meal">Modify anything about your meal</string>
    <string name="save_changes">Save Changes</string>
    <string name="discard_changes">Discard changes</string>
    <string name="email">Email: %1$s</string>
    <string name="height2">Height: %1$s %2$s</string>
    <string name="weight2">Weight: %1$s %2$s</string>
    <string name="birthday">Birthday: %1$s</string>
    <string name="time_select">"    %1$s:%2$s"</string>
    <string name="key_delete_account">key_delete_account</string>
    <string name="key_logout">key_logout</string>
    <string name="userDiseases">User Diseases</string>
    <string name="allDiseases">All Diseases</string>
    <string name="please_select_option">Please Select an Option</string>
    <string name="que_es">Qué es</string>
    <string name="causas">Causas</string>
    <string name="prevencion">Prevención</string>
    <string name="tratamientos">Tratamientos</string>
    <string name="cancel">CANCEL</string>
    <string name="yes">YES</string>
    <string name="modif">Modify Medicine</string>
    <string name="modif_task">Modify Task</string>
    <string name="modif_reminder">Modify Reminder</string>
    <string name="modif_food">Modify Meal</string>
    <string name="que_es_hipertension_arterial">Qué es\n\nLa hipertensión arterial es una patología crónica en la que los vasos sanguíneos tienen una tensión persistentemente alta, lo que puede dañarlos. La tensión arterial es la fuerza que ejerce la sangre contra las paredes de los vasos (arterias) al ser bombeada por el corazón. Cuanto más alta es la tensión, más esfuerzo tiene que realizar el corazón para bombear.\n\nUna de las características de esta enfermedad es que no presenta unos síntomas claros y estos pueden tardar mucho tiempo en manifestarse. Sin embargo, constituye el factor de riesgo cardiovascular más prevalente.\n\nEn la actualidad, las enfermedades cardiovasculares son la primera causa de mortalidad en España. La hipertensión es una patología tratable, pero su falta de control puede desencadenar complicaciones graves, como infarto de miocardio, insuficiencia cardiaca o ictus.\n\nLas primeras consecuencias de la hipertensión las sufren las arterias, que se endurecen a medida que soportan la presión arterial alta de forma continua, se hacen más gruesas y puede verse dificultado al paso de sangre a través de ellas. Este daño en las paredes de los  vasos sanguíneos favorece que se depositen colesterol y triglicéridos en ellas, por eso lo que hace que la hipertensió sea un de riesgo muy importante para el desarrollo de arterioesclerosis.</string>
    <string name="causas_hipertension_arterial">Aunque todavía no se conocen las causas específicas que provocan la hipertensión arterial, sí se ha relacionado con una serie de factores que suelen estar presentes en la mayoría de las personas que la sufren. Conviene separar aquellos relacionados con la herencia genética, el sexo, la edad y la raza, y por tanto poco modificables, de aquellos otros que se podrían cambiar al variar los hábitos y el ambiente en el que viven las personas, como la obesidad, la sensibilidad al sodio, el consumo excesivo de alcohol, el uso de ciertos fármacos y un estilo de vida muy sedentario.</string>
    <string name="prevencion_hipertension_arterial">Tener hábitos de vida saludable y, sobre todo, evitar el sobrepeso y la obesidad, son los principales factores para prevenir la aparición de la hipertensión.\n\nLos especialistas señalan que llevar una dieta sana y practicar ejercicio puede ayudar a que la población general esté exenta de sufrir esta patología. Dejar de fumar también previene esta patología, ya que el tabaco eleva la presión arterial.\n\nEn los casos en los que en la familia haya antecedentes de hipertensión y por tanto haya una predisposición a ser hipertenso a lo largo del tiempo, este factor genético supone una llamada de atención adicional a que el paciente cuide esos hábitos de vida y vigile sus cifras de tensión arterial.</string>
    <string name="tratamientos_hipertension_arterial">Para tratar la hipertensión hay dos bloques fundamentales de acciones:\n\n- Mejora de los hábitos de vida\nEl paciente tiene que llevar una dieta saludable, disminuir el consumo de calorías, de azúcares y grasas y aumentar la práctica de ejercicio físico. Estas dos prácticas tienen como resultado un mejor control del peso y si el peso está bien controlado es una manera sencilla de controlar la hipertensión. También se recomienda dejar de fumar y evitar el consumo de alcohol.\n\n- Tratamientos farmacológicos\nEn caso de que los cambios de los hábitos de vida no funcionen, hoy en día existen tratamientos farmacológicos que son muy útiles para controlar la presión arterial. Inicialmente estos tratamientos comienzan con un solo fármaco. No obstante, en algunos casos esta medida no es suficiente y necesitan combinar con dos o tres medicinas para controlar la presión arterial.</string>
    <string name="que_es_infarto_de_miocardio">Qué es\n\nEl infarto de miocardio es una patología que se caracteriza por la muerte de una porción del músculo cardíaco que se produce cuando se obstruye completamente una arteria coronaria.\n\nEn las circunstancias en las que se produce la obstrucción el aporte sanguíneo se suprime. Si el músculo cardiaco carece de oxígeno durante demasiado tiempo, el tejido de esa zona muere y no se regenera.\n\nSegún explica Rosa María Lidón, presidenta de la sección de Cardiopatía Isquémica y Cuidados Agudos Cardiovasculares de la Sociedad Española de Cardiología (SEC), esta patología se manifiesta cuando las personas alcanzan la media edad y afecta tanto a hombres como a mujeres. “En las mujeres la enfermedad se manifiesta unos diez años más tarde que en los hombres por lo cual, el mito que hay de que a las mujeres no les afecta la cardiopatía isquémica es mentira”, aclara a CuidatePlus. Esto se debe a que la situación hormonal de la mujer menstruante hace que esté más protegida contra el riesgo de padecer un infarto de miocardio.</string>
    <string name="causas_infarto_de_miocardio">La principal causa del infarto de miocardio es la obstrucción de las arterias coronarias. Para que el corazón funcione correctamente la sangre debe circular a través de las arterias coronarias. Sin embargo, estas arterias pueden estrecharse dificultando la circulación.\n\nSi el corazón se expone a un sobreesfuerzo pueden aparecer trastornos y formar un coágulo que, a su vez, puede tapar una arteria semiobstruida. Esta obstrucción, interrumpe el suministro de sangre a las fibras del músculo cardiaco. Al dejar de recibir sangre estas fibras mueren de forma irreversible. El infarto de miocardio ocurre cuando un coágulo de sangre (trombosis coronaria) obstruye una arteria estrechada. Normalmente el infarto de miocardio no sucede de forma repentina. Puede llegar causado por la aterosclerosis, un proceso prologado que estrecha los vasos coronarios.\n\nExisten factores que pueden acelerar que las arterias se deterioren y propiciar que se obstruyan, tal y como señala Lidón, quien destaca el tabaco, el colesterol, la diabetes y la hipertensión como algunos de los factores de riesgo cardiovascular que obligan al corazón a trabajar en peores condiciones.\n\nEn la actualidad han aumentado los infartos de miocardio en jóvenes en España y, según Lidón, este aumento está ligado al consumo de drogas. “Hemos comprobado que la mayoría de los infartos que se producen en edades jóvenes se relacionan directamente con el consumo de cocaína. Además, no hace falta que sean grandes consumos”, afirma. “Cuando vemos un infarto por debajo de los 40 años siempre miramos si hay cocaína en el organismo”.</string>
    <string name="prevencion_infarto_de_miocardio">El riesgo de padecer un infarto puede evitarse siguiendo algunas pautas de vida saludable:\n\n- Dejar de fumar.\n\n- Llevar una dieta equilibrada, rica en frutas, verduras, legumbres y cereales. “Se ha demostrado que la dieta mediterránea es la más eficiente para prevenir tanto la aparición de infartos, como de recurrencias”, apostilla Lidón.\n\n- Realizar ejercicio físico aeróbico. La presidenta de la sección de Cardiopatía Isquémica y Cuidados Agudos Cardiovasculares de la SEC aconseja que los mejores ejercicios para el corazón son caminar, la bicicleta o la natación. “Caminar 30 minutos al día por la mañana y por la tarde es una garantía de éxito para la salud del corazón y ayudaría a controlar los factores de riesgo cardiovascular.\n\n- Evitar las bebidas alcohólicas.</string>
    <string name="tratamientos_infarto_de_miocardio">En el instante en que el paciente tenga la sospecha de que presenta algunos de los síntomas ya descritos debe avisar inmediatamente a los servicios de emergencias y posteriormente pueden tomar una aspirina (tiene un efecto antiplaquetario que inhibe la formación de coágulos en las arterias). “Uno de los problemas derivados del infarto es que se produzca una arritmia maligna y que el paciente fallezca”, explica Lidón. “Si está delante el servicio sanitario, las consecuencias pueden ser menores porque pueden activar el protocolo de actuación ante un infarto”.\n\nSegún la especialista, el electrocardiograma marcará el tipo de tratamiento. Así, si se produce un infarto con elevación del ST, los médicos activarán todos los mecanismos para intentar abrir esa arteria lo antes posible. “En caso de que el infarto no tenga elevación del ST, el médico tendrá que estudiar cómo está la anatomía coronaria, la capacidad de bombeo del corazón, decidir si conviene realizar una coronariografía y actuar en consecuencia, ya sea a través del mismo catéter o indicando una cirugía”, señala Lidón.\n\nLa especialista insiste en que tanto si los especialistas realizan un intervencionismo percutáneo coronario, como si hacen una cirugía es necesario que el paciente siga un tratamiento médico de por vida. “Estos tratamientos están indicados para facilitar la cicatrización, disminuir el trabajo del corazón para que pueda funcionar adecuadamente y evitar que se produzcan nuevos infartos”, especifica. “Nuestro objetivo es controlar todos los factores de riesgo cardiovasculares para evitar que la enfermedad coronaria continúe progresando y, si progresa, que lo haga lo más lentamente posible.</string>
    <string name="que_es_lumbalgia">Qué es\n\nLa lumbalgia es el dolor localizado en la parte inferior o baja de la espalda, cuyo origen tiene que ver con la estructura músculo-esquelética de la columna vertebral.\n\nSegún la Fundación Kovacs, se trata de un dolor local acompañado de dolor referido o irradiado que no se produce como consecuencia de fracturas, espondilitis, traumatismos ni causas neoplásicas, neurológicas, infecciosas, vasculares, endocrinas, metabólicas, ginecológicas ni psicosomáticas.\n\nEsta patología afecta tanto a personas jóvenes, como adultas y mayores y aparece tanto en trabajos sedentarios, como en aquellos que implican un gran esfuerzo físico.\n\nAproximadamente el 80 por ciento de la población ha tenido o tendrá alguna lumbalgia durante su vida y hasta el 70 por ciento de los jóvenes antes de cumplir los 16 años han experimentado este dolor de espalda.</string>
    <string name="causas_lumbalgia">Antiguamente se creía que el dolor aparecía porque existía alguna alteración de la estructura de la columna vertebral, como la escoliosis o la hernia discal. Sin embargo, desde la Fundación Kovacs indican que eso es un error.\n\nAl respecto, Ariza señala que dentro de las causas “identificables” de lumbalgia posiblemente esté la hernia de disco en la zona lumbar. Y añade: "Aunque en este caso tenemos que argumentar que se abusa un poco del diagnóstico de 'hernia discal' como causa del dolor que consulta el paciente. Hay estudios con tomografía axial computarizada (TAC) o resonancia magnética nuclear (RMN) que demuestran un 20 o 24 por ciento de hernias discales asintomáticas”.\n\nHace años, un metaanálisis de ocho estudios con RMN en individuos “asintomáticos” demostró: protrusión del disco entre el 29 y 79 por ciento; hernia discal entre el 9 y el 76 por ciento y enfermedad degenerativa del disco en el 46 y el 91 por ciento de los estudiados. "Es decir, la \'discopatía\' en las técnicas de imagen es un hallazgo muy frecuente, pero no siempre es la \'causa directa\' del dolor que se nos consulta", especifica Ariza.\n\nSegún la Fundación Kovacs, el dolor de la lumbalgia aparece por un mecanismo neurológico que implica la activación de los nervios que transmiten el dolor y el desencadenamiento de la contractura muscular y la inflamación. A veces, también puede conllevar la compresión de la raíz nerviosa.\n\nEse mecanismo puede desencadenarse por una alteración de la estructura de la columna vertebral, como la hernia discal o la degeneración importante de la articulación intervertebral, pero, en la mayoría de los casos no se puede llegar a averiguar la causa inicial que lo desencadena, y se atribuye a dolor por contractura o sobrecarga muscular.\n\nSegún la SER, las causas más frecuentes son las de origen mecánico: alteración de la estática vertebral (escoliosis), contracturas musculares (por sobrecarga mecánica o tensional), problemas degenerativos del disco intervertebral o de las articulaciones posteriores vertebrales, fracturas por osteoporosis o traumatismos violentos.\n\nOtras causas menos frecuentes son las enfermedades inflamatorias de las estructuras vertebrales (como la espondilitis anquilosante); las infecciones o los tumores.</string>
    <string name="prevencion_lumbalgia">“Para evitar el dolor de espalda es recomendable hacer ejercicio o, en todo caso, mantenerse físicamente activo, evitar el sedentarismo, adoptar una actitud mental valiente ante el dolor y cumplir las normas de higiene postural destinadas a realizar las actividades cotidianas de forma que la espalda soporte la menor carga posible”, explica a CuídatePlus Mario Gestoso, director médico de la Fundación Kovacs.\n\nGestoso señala que, en general, pueden incrementar algo el riesgo de padecer dolores de espalda aquellos que someten al cuerpo a vibraciones, los que requieren movimientos de flexoextensión o torsión y los que obligan a mantener posturas de flexión o hiperextensión. Sin embargo, la realización de ejercicios físicos que desarrollen una musculatura compensada puede paliar los efectos adversos.</string>
    <string name="tratamientos_lumbalgia">Medidas generales\n\nEvitar el reposo en la cama, si es posible\n\nEl paciente debe evitar el reposo en la cama como tratamiento del dolor de espalda. Si el dolor obliga a guardarlo, debe ser lo más corto posible. Los estudios realizados demuestran que esta medida retrasa la recuperación.\n\nMantenerse tan activo como sea posible\n\nLos expertos señalan que el paciente debe mantener el mayor grado de actividad que le sea posible e intentar normalizarlo tan pronto como pueda.\n\nHigiene postural: evitar la sobrecarga de la espalda\n\nDurante el episodio doloroso, el paciente debe intentar mantener el ritmo de actividad dentro de la normalidad, pero siempre evitando la sobrecarga de la espalda.\n\nPara conseguirlo conviene conocer y aplicar normas de higiene postural, que describen cómo adoptar posturas y realizar movimientos o esfuerzos, de manera que la espalda soporte la menor carga posible y la musculatura reduzca su trabajo. Eso permite que, si en un momento dado el paciente tiene que hacer un esfuerzo, sepa cómo hacerlo reduciendo el riesgo de sobrepasar sus posibilidades.\n\nAplicar calor o frío\n\nSi le alivia, el paciente puede aplicar calor o frío en la zona dolorosa, aunque no se han hecho estudios científicos para evaluar su efecto. En general, el frío se aplica inmediatamente después de la lesión y el calor en la reagudización de las dolencias crónicas.\n\nIntervención neurorreflejoterápica (NRT)\n\nSi el dolor de espalda, con o sin dolor irradiado, persiste tras 14 días de tratamiento farmacológico, está indicado realizar una intervención NRT.\n\nTambién se aconseja como opción en aquellos casos en los que el tratamiento farmacológico está contraindicado, como las mujeres embarazadas.\n\nSi la primera intervención NRT consigue la desaparición total de la sintomatología y la normalización de la exploración física, no es necesario repetirla salvo que en el futuro reaparezcan nuevos episodios dolorosos. En el caso de que se consiga una mejoría parcial o transitoria se puede volver a realizar hasta conseguir una completa y definitiva. Si no consigue ningún efecto, no tiene sentido volver a intervenir.\n\nEjercicios\n\nEn los pacientes que no han vuelto a sus actividades habituales tras seis semanas debe intentarse comenzar una pauta de ejercicio.\n\nInicialmente pueden intentar actividades suaves y genéricas, como andar o nadar, para evitar que se debilite la musculatura. Más tarde pueden iniciarse ejercicios específicos para la espalda.\n\nUna vez ha pasado el episodio doloroso, el ejercicio y la higiene postural disminuyen el riesgo de que aparezca o se reproduzca una crisis.\n\nCirugía\n\nEn los pacientes en los que existen criterios específicos de selección, en casos concretos de hernia discal, estenosis espinal o espondilolistesis o escoliosis progresiva en niños o adolescentes, los especialistas pueden valorar la realización de una cirugía.\n\nLa rizolisis puede plantearse en un pequeño subgrupo de pacientes crónicos, si se seleccionan muy rigurosamente con unos criterios específicos.\n\nTerapia comportamental\n\nEstá indicada en los pacientes crónicos y en aquellos en que puedan existir factores psicosociales que aumenten el riesgo de cronificación.</string>
    <string name="que_es_artritis">Qué es\n\nLa artritis reumatoide es una enfermedad crónica y degenerativa que se caracteriza por provocar la inflamación de la membrana sinovial (membrana que alimenta, protege y cubre los cartílagos) de las articulaciones y en los tejidos circundantes. En algunas ocasiones la artritis puede tener un comportamiento extraarticular y dañar órganos y sistemas como el corazón, el riñón y el pulmón. Por este motivo es una enfermedad sistémica.\n\nLa inflamación de esta membrana es la responsable del dolor, de la hinchazón claramente visible, de la sensación de rigidez que los pacientes pueden sentir por las mañanas y de la pérdida de la movilidad articular.\n\nAfecta con más intensidad a unas articulaciones que a otras, principalmente a las más móviles como las manos y los pies, los codos, los hombros, las caderas, las rodillas y los tobillos. Hay algunas que nunca se ven afectadas.\n\nSi la inflamación permanece de forma mantenida y no se controla puede acabar dañando los huesos, los ligamentos y los tendones que hay alrededor de la articulación. Esto puede provocar una deformidad progresiva de las articulaciones y la pérdida de la capacidad para realizar movimientos y tareas cotidianas. Todo esto repercute en la calidad de vida de los pacientes.</string>
    <string name="causas_artritis">La causa de la aparición de esta enfermedad es desconocida. Se han estudiado agentes infecciosos como las bacterias o los virus y, aunque se han encontrado datos sugerentes en algunos casos, aún no hay evidencias que confirmen su implicación.\n\nLos especialistas creen que puede tener un origen genético puesto que el propio sistema inmune ataca a las articulaciones porque no las reconoce como propias y por ello se inflaman. Lo que se conoce como enfermedad autoinmune. Asimismo, se cree que ciertas proteínas que se transmiten de forma hereditaria podrían predisponer a la enfermedad.\n\nLas diferencias en la frecuencia de la enfermedad hacen que los especialistas también sugieran que existen factores medioambientales que intervienen en la aparición de la enfermedad.</string>
    <string name="prevencion_artritis">En la actualidad no existe ninguna medida que ayude a prevenir la aparición de la artritis reumatoide. No obstante, los expertos recomiendan realizar actividad física de forma habitual para favorecer el uso de todas las articulaciones.\n\nAdemás, una vez que la artritis reumatoide se ha diagnosticado, recomiendan seguir adecuadamente el tratamiento para prevenir el avance de la enfermedad.</string>
    <string name="tratamientos_artritis">La artritis reumatoide es una enfermedad crónica que en la actualidad no tiene ningún tratamiento que permita curar la patología. Sin embargo, las terapias farmacológicas y estrategias de tratamiento son muy eficaces y permiten un buen control de la enfermedad.\n\nEl tratamiento de la artritis reumatoide engloba dos tipos de fármacos: los que se utilizan para aliviar el dolor (antiinflamatorios y corticoides), y los que sirven para modificar la enfermedad a largo plazo. Estos últimos pueden ser efectivos semanas e incluso meses después del tratamiento. No son eficaces en el cien por cien de los pacientes, según la Sociedad Española de Reumatología, por lo que habitualmente el médico prescribe varios de forma secuencial hasta encontrar aquel que sea más eficaz y mejor tolerado por el paciente.\n\nEl pilar fundamente de la terapia son los fármacos antirreumáticos modificadores de la enfermedad (Fames). Entre ellos, el más utilizado es el metotrexato. Otros medicamentos serían la sulfasalazina, la leflunomida o las sales de oro (hoy en día en desuso).\n\nSegún la SER, la prescripción precoz de estos tratamientos es fundamental para reducir al máximo la inflamación articular y la progresión de la enfermedad.\n\nEn los casos en los que los Fames no funcionan de forma adecuada los especialistas tratan la patología con terapias biológicas. Estos son medicamentos diseñados con fórmulas complejas que incluyen los antagonistas del TNF (etanercept, adalimumab e infliximab), abatacept y rituximab. Estos fármacos han demostrado ser muy eficaces para mejorar el dolor y la inflamación y para evitar la destrucción articular.\n\nTanto las terapias biológicas como los Fames pueden tener efectos secundarios, pero en general son bastante seguros y los pacientes los toleran bien.\n\nSi la enfermedad está muy avanzada, el paciente puede necesitar cirugía.</string>
    <string name="que_es_colesterol_alto">Qué es\n\nEl colesterol es una sustancia grasa que se encuentra en el organismo y que es necesaria para la realización y regulación de funciones como la formación de los ácidos biliares u hormonas (como las sexuales o las tiroideas). Sin embargo, aunque es necesario, sus cifras elevadas son también es un factor de riesgo de determinadas enfermedades cardiacas.\n\nLa hipercolesterolemia se produce cuando la presencia de colesterol en sangre está por encima de los niveles considerados normales. Este aumento está asociado a problemas coronarios, el tipo de dieta, el sexo de la persona, el estilo de vida y la síntesis endógena del organismo.\n\nEn la concentración de colesterol en sangre intervienen factores hereditarios y dietéticos, junto a otros relacionados con la actividad física.</string>
    <string name="causas_colesterol_alto">Entre los factores que influyen en el incremento del nivel de colesterol se encuentran:\n\n- Dietas inadecuadas: La ingesta abusiva de grasas animales o alcohol ocasiona que el organismo consuma primero otro tipo de nutrientes favoreciendo que el colesterol no se degrade y se acumule en las arterias.\n\n- Enfermedades hepáticas, endocrinas y renales y la administración de ciertas sustancias aumentan la síntesis de las lipoproteínas LDL, que transporta el colesterol perjudicial para el organismo.\n\n- Hipercolesterolemia familiar: Se trata de una enfermedad hereditaria ocasionada por un defecto genético que impide que el colesterol LDL sea degradado, con lo que los niveles de colesterol aumentan progresivamente. En estos casos es frecuente la mortalidad temprana por infarto de miocardio o el engrosamiento de las arterias causado por la ateroesclerosis.</string>
    <string name="prevencion_colesterol_alto">Alimentación\n\nMantener una dieta equilibrada es fundamental para evitar que los niveles de colesterol aumenten. Para ello es fundamental evitar el consumo de grasas saturadas, como se consigue siguiendo la dieta mediterránea.\n\nEl motivo es porque con ésta las personas obtienen el aporte de grasas de los ácidos grasos monoinsaturados y poliinsaturados que pueden encontrarse en el pescado y el aceite de oliva. Además, con este tipo de dieta se garantiza el consumo equilibrado de legumbres, frutas, vegetales, hortalizas y cereales.\n\nDeporte\n\nAdemás de vigilar y cuidar la dieta, las personas que quieran prevenir la aparición de la hipercolesterolemia deben incluir un plan deportivo en su rutina. Correr, nadar, el ciclismo o caminar son algunos de los deportes que pueden empezar a practicar a intensidad moderada y de forma regular (entre tres y cinco veces a la semana).\n\nDe esta manera, las personas contribuirán al aumento del colesterol bueno HDL y reducirán el LDL, o colesterol malo, y los niveles de triglicéridos.</string>
    <string name="tratamientos_colesterol_alto">Generalmente todas las personas que sufren hipercolesterolemia deben realizar un tratamiento dietético para reducir el nivel de colesterol LDL, aumentar su actividad física y eliminar los factores de riesgo que puedan favorecer el desarrollo de patologías asociadas. El tratamiento farmacológico se reserva para los pacientes que tienen un riesgo muy elevado de padecer enfermedades cardiovasculares, formas graves de hipercolesterolemia, dislipemias secundarias graves o que no han respondido al tratamiento dietético. Una vez establecido el tratamiento hay que realizar controles periódicos de la concentración de colesterol en sangre.\n\nTratamiento dietético\n\nSu principal objetivo es evaluar los hábitos alimenticios del paciente y establecer una dieta individualizada en cuyo cumplimiento deben implicarse seriamente no sólo el paciente sino también los médicos y la familia del afectado. De esta manera se intenta alcanzar el máximo cumplimiento del tratamiento. Una vez identificados los alimentos con alto contenido en grasas saturadas y colesterol que ingiere habitualmente el enfermo, se evalúan otros factores de riesgo modificables que puedan asociar la hipercolesterolemia con otras patologías.\n\nEn la dieta, ha de tenerse en cuenta que las calorías procedentes de las grasas no deben superar el 30 por ciento del total de la dieta. Se recomienda que las grasas no superen el 30 por ciento del total de la dieta, que aproximadamente el 10 por ciento de las calorías procedan de las grasas saturadas, otro 10 por ciento de las poliinsaturadas y un 10 por ciento de las monoinsaturadas. En todo caso el colesterol debe ser inferior a 300 mg diarios. En este sentido, la dieta mediterránea es la recomendada por la Sociedad Española de Cardiología.\n\nExisten tres factores que influyen especialmente en el aumento de colesterol: ácidos grasos saturados o grasas saturadas, ingesta elevada de colesterol y desequilibrio entre el consumo de calorías y el gasto energético.La dieta debe ser pobre en grasas saturadas y colesterol, rica en ácidos grasos monoinsaturados, fibra vegetal e hidratos de carbono. Generalmente la dieta reduce en un 30 por ciento la ingesta de grasas, sustituyendo el consumo de grasas saturadas por el de insaturadas. Asimismo, deben controlarse otros factores como el sobrepeso o la diabetes.\n\nTratamiento farmacológico\n\nLas sustancias más utilizadas para reducir la concentración de colesterol en sangre son las resinas, el ácido nicotínico y las estatinas. Asimismo, pueden utilizarse derivados del ácido líbrico, probucol o la terapia hormonal sustitutiva con estrógenos.\n\nVacuna\n\nDe momento no existe una vacuna que pueda frenar la concentración de colesterol y, en consecuencia, la formación de placas arterioescleróticas. Numerosas investigaciones intentan estimular la producción de anticuerpos naturales específicos contra el colesterol, consiguiendo de esta manera una inmunización anticolesterol. Sin embargo, la mayor parte de los especialistas se muestran escépticos.</string>
    <string name="que_es_alergia_cronica">Qué es\n\nLas alergias, también llamadas reacciones de hipersensibilidad, son respuestas exageradas del sistema inmunológico (las defensas de nuestro organismo) al entrar en contacto con determinadas sustancias, llamadas alérgenos. Su aparición se recrudece en primavera, porque uno de los grupos de alérgenos más frecuentes son los pólenes, unas células reproductoras de las plantas que proliferan durante esta estación. Otros agentes alérgenos son los hongos ambientales, los ácaros de polvo y los epitelios de algunos animales, como los perros, gatos, caballos y roedores. También pueden generar reacciones alérgicas determinados alimentos o fármacos y la picadura de insectos como abejas o avispas.</string>
    <string name="causas_alergia_cronica">Se estima que un 20 por ciento de la población sufre algún tipo de reacción alérgica y parece ser una cifra que va en aumento. Los especialistas estiman que en los próximos 20 años, las alergias podrían formar parte de la vida de la mitad de los europeos y del 30 por ciento de la población española. Estos son los principales alérgenos:\n\n- Polen: las gramíneas, el olivo, las cupresáceas, las arizónicas, el plátano de sombra y la parietaria son las plantas que causan más alergias en España, especialmente durante la primavera.\n\n- Hongos ambientales: estos hongos liberan unas partículas microscópicas conocidas como esporas que, al ser respiradas, pueden causar síntomas alérgicos relacionados con el asma, la rinitis y la conjuntivitis.\n\n- Ácaros de polvo o ácaros domésticos: son insectos microscópicos que se desarrollan en lugares húmedos y tibios.\n\n- Epitelios de animales: perros, gatos, caballos y roedores son los que causan más reacciones alérgicas.\n\n- Determinados alimentos: la leche, el huevo, el marisco, el trigo, la nuez, el cacahuete, el chocolate y la soja son los más comunes.\n\nEn parte, el aumento podría deberse a que en los países industrializados los niños no tienen contacto directo con múltiples microorganismos (virus y bacterias). Esta protección podría hacer que su sistema inmune no se estimule lo suficiente y crezcan más vulnerables ante los agentes externos.\n\nNo obstante, se sospecha que existe una predisposición hereditaria a las alergias, lo que significa que un niño cuyos padres son alérgicos probablemente desarrolle algún tipo de sensibilización, aunque no necesariamente hacia la misma sustancia que rechazan sus padres. Por ejemplo, si la madre es alérgica al marisco, tiene más probabilidades de desarrollar una alergia, pero no precisamente a ese alimento, sino a otros alérgenos como el polen. También puede favorecer la aparición de las alergias situaciones en las que bajan o se debilitan las defensas del organismo (tras una infección vírica o durante el embarazo).</string>
    <string name="prevencion_alergia_cronica">Evitar un alérgeno es mejor que intentar tratar una reacción alérgica. Evitar una sustancia puede suponer dejar de usar un determinado fármaco, instalar aire acondicionado con filtros, renunciar a tener un animal de compañía en casa o no consumir cierta clase de alimentos. En ocasiones una persona alérgica a una sustancia relacionada con un trabajo determinado (por ejemplo harinas, maderas, etcétera) se ve obligada a cambiar de empleo. Las personas con fuertes alergias estacionales pueden considerar la posibilidad de trasladarse a una región donde no exista ese alérgeno.\n\nCuando no se pueda evitar totalmente el contacto con el alérgeno, es recomienda reducir la exposición al mismo. Por ejemplo, una persona alérgica al polvo de la casa puede eliminar todo el mobiliario, las alfombras y las cortinas que acumulen ácaros; cubrir colchones y almohadas con protectores plásticos; quitar el polvo y limpiar las habitaciones con un paño húmedo y con bastante frecuencia; usar aire acondicionado para reducir la alta humedad interior que favorece la multiplicación de los ácaros del polvo; e instalar filtros de aire altamente eficientes. Dado que algunos alérgenos, en especial los que transporta el aire, no pueden evitarse, los médicos suelen utilizar métodos para bloquear la respuesta alérgica y prescriben medicamentos para aliviar los síntomas. La inmunoterapia alergénica (inyecciones contra la alergia) puede brindar una solución en estos casos. Los antihistamínicos son los fármacos más comúnmente usados para tratar las alergias (pero no se utilizan para tratar el asma).\n\nConsejos útiles:\n\n- Evitar la exposición a agentes alérgenos como el polen, los hongos ambientales, los ácaros de polvo o los epitelios de algunos animales sería así una medida a tener en cuenta para evitar un ataque de asma. En el caso de que una persona no esté diagnosticada pero sospeche que puede tener alergia a alguno de estos factores, es recomendable que acuda al alergólogo.\n\n- Otra precaución que deben tomar las personas alérgicas es evitar realizar ejercicios intensos en época de polinización, ya que pueden dificultar la respiración y derivar en una crisis de asma.\n\n- En caso de rinitis, es aconsejable vigilar la aparición de cualquier indicio asociado con el asma (pitidos, fatiga, etcétera), ya que este tipo de alergia con frecuencia genera esta enfermedad.\n\n- Cuando una persona está ya diagnosticada de alergia, debe permanecer alerta ante cualquier indicio de agravamiento de los síntomas y acudir al médico en caso de empeoramiento.</string>
    <string name="tratamientos_alergia_cronica">Antihistamínicos: Lo que debe saber\n\nLos antihistamínicos bloquean la acción de la histamina, un producto químico generado por el organismo en respuesta a los alergenos. La histamina puede causar estornudos, moqueo, picor en los ojos o en la piel o urticaria. Esto es lo que debe saber sobre los antihistamínicos:\n\n- Conviértalos en rutina: Si su médico le advierte que debe tomar antihistamínicos, tome su medicación de manera regular durante la temporada de alergia para prevenir problemas como la fiebre del heno. Si toma los antihistamínicos de manera irregular puede experimentar efectos secundarios más notables y menos eficaces para el control de los síntomas.\n\n- Mantenga un horario idóneo: Si usted está tomando antihistamínicos que le producen somnolencia, debería tomárselos media hora antes de irse a dormir. Los antihistamínicos desarrollados recientemente producen somnolencia en un número reducido de personas.\n\n- Aumente el uso gradualmente: algunos antihistamínicos alivian los síntomas de la fiebre del heno en la mayoría de las personas sin el efecto secundario del sueño. Para evitar estos problemas, su organismo necesita acostumbrarse a la medicación gradualmente. Comience tomando las pastillas sólo por la noche. Si la marca que consume le sugiere tomar dos en un periodo de 24 horas, comience tomando una pastilla por la noche durante tres días. Al cuarto día puede tomar una pastilla por la noche y otra por la mañana siguiendo las indicaciones de su médico.\n\n- Pruebe distintas marcas.\n\n- Tenga en cuenta los efectos secundarios: Los antihistamínicos no favorecen a todas las personas. Muchas personas son conscientes de que los antihistamínicos pueden causar somnolencia, pero en los niños y algunas personas mayores, que a veces tienen el efecto opuesto, produce agitación o comportamiento hiperactivo.\n\nInmunoterapia\n\nTambién conocida como "desensibilización" o "vacunas para la alergia" puede cambiar gradualmente la manera en la que el organismo reacciona a las sustancias que le producen alergia para que no experimente más sus síntomas. La mayoría de las personas que se siguen vacunando experimentan una mejora significativa, esta mejora no se observa hasta unos meses después de haber comenzado la vacunación, y no suele ser clara hasta que transcurra el año de tratamiento.\n\nLa inmunoterapia se reserva normalmente para las personas que no obtienen mejoras con los fármacos o que necesitan una combinación de medicamentos que es cara, que tienen síntomas de la alergia durante muchos meses cada año, y que no pueden evitar los factores desencadenantes (alérgenos) que les producen los síntomas. Este tipo de vacunas tratan las alergias producidas por las picaduras de insectos, polen, moldes, ácaros del polvo, cucarachas o al pelo de animales como los perros o los gatos.</string>
    <string name="que_es_cefaleas">Qué es\n\nEl dolor de cabeza o cefalea representa una de las formas más comunes de dolor en la raza humana. Generalmente el dolor de cabeza se presenta de forma intermitente. Las formas más frecuentes corresponden a la migraña o jaqueca y a la cefalea de tensión.\n\nTanto las cefaleas crónicas como las recidivantes pueden provocar dolor y angustia, pero es infrecuente que reflejen un problema grave de salud. Sin embargo, cualquier cambio en el patrón o la naturaleza del dolor de cabeza podría ser el síntoma de un problema grave (por ejemplo, un dolor que era esporádico cambie a frecuente, o de leve a agudo), y por este motivo se debería solicitar la asistencia médica lo antes posible.</string>
    <string name="causas_cefaleas">Estas son las causas más comunes:\n\n- Herencia: una gran mayoría de pacientes migrañosos tienen padres o hermanos con migraña. Aunque la forma de herencia no está totalmente establecida, en algunas formas especiales de migraña (migraña hemipléjica familiar) ya se ha identificado el gen que la transmite situado en el cromosoma 9.\n\n- Edad: existe migraña en la infancia; aunque es menos frecuente. A estas edades la migraña se presenta por igual en niños y niñas. A partir de la pubertad y debido a los cambios hormonales, se dispara la incidencia de migraña en las mujeres.\n\n- Estrés: Es independiente del tipo de estrés y de los factores que lo desencadenan.\n\n- Alimentos: chocolate, cacao, vainilla, plátano, frutos secos, cítricos, aditivos de comidas basura, salchichas, quesos fermentados, picantes (alimentos que contengan sustancias con tiramina, glutamato monosódico).\n\n- Alcohol: independientemente del tipo, sin embargo, los vinos tintos que contienen taninos suelen desencadenar migraña con mayor frecuencia.\n\n- Cambios hormonales: la incidencia de la migraña se dispara en las mujeres tras la aparición de menarquia. La migraña suele empeorar con la ovulación y la menstruación, así como con la toma de anticonceptivos orales. El embarazo suele mejorar transitoriamente la migraña y muchas mujeres mejoran extraordinariamente cuando desaparece la menstruación.\n\n- Cambios climáticos: no existe un patrón climatológico para la migraña.\n\n- Falta o exceso de sueño.\n\nFármacos (vasodilatadores, nitritos, etcétera).\n\nAdemás de estas causas generales, hay otras específicas relacionadas con el tipo de cefalea que se padezca. Así, en el caso de la cefalea de tensión y según estudios recientes, las causas podrían encontrarse en la zona trigémino-cervical de la cabeza y, más concretamente, en la hiperactividad de los músculos que se encuentran en esta región. En el caso de la cefalea en racimos, el origen apunta posiblemente al hipotálamo como fuente del dolor.\n\nFactores cronificadores\n\nExisten algunas circunstancias que hacen que una cefalea persista más tiempo del habitual. Se dividen en dos grandes grupos.\n\nFactores no modificables:\n\nSon las circunstancias propias de una persona que no pueden ser modificadas:\n\n- Edad avanzada: las cefaleas son más frecuentes en adultos que en niños.\n\n- Ser mujer: las cefaleas son más frecuentes en las mujeres y, especialmente, en las que ya han tenido la menopausia.\n\n- Etnia caucásica.\n\n- Factores genéticos.\n\n- Estatus socioeconómico bajo: Generalmente, un bajo nivel socioeconómico supone tener una mayor fuente de problemas o situaciones estresantes que pueden producir cefalea.\n\n- Bajo nivel educativo: El no haber ejercitado la mente durante la etapa escolar puede dificultar la resolución de diferentes aspectos, lo que propicia un sobreesfuerzo que se puede manifestar en forma de cefalea.\n\nFactores modificables:\n\nSon aquellos aspectos que se pueden alterar:\n\n- Ansiedad, depresión o estrés: puede tratar de reducirse la ansiedad o el estrés mediante la actividad física o las técnicas de relajación.\n\n- Trastornos del ritmo del sueño como la apnea o la roncopatía: surgen a causa de un mal hábito de sueño, por lo que se recomienda dormir las horas necesarias.\n\n- Abuso de fármacos: según la Sociedad Internacional de Cefalea, se considera abusivo tomar más de 10 dosis al mes a lo largo de tres meses en el caso de medicamentos contra el dolor, o más de 15 dosis al mes a lo largo de tres meses en el caso de analgésicos simples.\n\n- Abuso de cafeína: en ocasiones, el café puede ayudar a evitar una migraña o ayudar a la absorción de los analgésicos. Por otro lado, el café puede ser perjudicial si se toma en exceso, ya que puede crear una dependencia o interferir en las horas de sueño.\n\n- Obesidad.\n\n- Elevada frecuencia de crisis: Si las crisis de cefalea van en aumento y no se toman las medidas adecuadas, estas continuarán ocurriendo incluso más a menudo. Por tanto, al tratar los síntomas que las provocan, estas deberían dejar de darse, al menos, con tanta frecuencia.</string>
    <string name="prevencion_cefaleas">Existen formas de evitar que una cefalea se desarrolle más allá de lo que debería; estas son algunas de las recomendaciones:\n\n- Tratar de llevar una vida ordenada.\n\n- Realizar ejercicio físico de manera habitual.\n\n- Tener unos hábitos de alimentación saludables, tomando más frutas y verduras y evitando las grasas.\n\n- Evitar el alcohol y el tabaco.\n\n- Evitar abusos de medicación o cafeína.\n\n- Solicitar ayuda ante síntomas depresivos, que pueden ser un desencadenante del dolor o de su agravamiento.\n\n- Acudir al neurólogo frente a cualquier tipo de dolor inesperado.</string>
    <string name="tratamientos_cefaleas">En primer lugar, se debe saber qué tipo de cefalea es el que sufre el paciente. El tratamiento farmacológico cuando se da la crisis del dolor consiste en betabloqueantes y antidepresivos y analgésicos antiinflamatorios en la fase aguda de la dolencia. Estos medicamentos no deben tomarse durante más de dos días a la semana, pues de hacerlo pueden provocar una cronificación del dolor. Tampoco deben combinarse unos fármacos con otros.\n\nPara aquellas personas cuyas cefaleas duren más de dos días a la semana se puede recurrir a un tratamiento preventivo basado en la toma de antidepresivos como la amitriptilina, con una duración de tres a seis meses, u otros fármacos preventivos de distintos grupos farmacológicos.\n\nLas técnicas de relajación son otra de las alternativas para rebajar los dolores, al igual que llevar una dieta equilibrada. Otras opciones que no implican la toma de fármacos consisten en tratar de seguir unos hábitos de vida saludables: mantener un horario de sueño regular, hacer ejercicio o evitar el tabaco y el alcohol.\n\nTratamiento de cefaleas en racimos\n\nSegún la SEN, la oxigenoterapia es uno de los tratamientos de primera elección para las crisis de racimo, por su eficacia equiparable o superior a otros tratamientos. Sin embargo, solo en un 40 por ciento de los países europeos existe acceso al oxígeno sin restricciones.\n\nEn España, los criterios no son iguales en todas las comunidades autónomas y en muchas persiste la necesidad del paso previo por Neumología, derivado bien desde el neurólogo de referencia como desde el médico de atención primaria, hecho que conlleva demora en disponer el tratamiento más eficaz y menos costoso. En todo caso, España está a la cabeza en cuanto a facilidad de acceso y cobertura sanitaria de la oxigenoterapia domiciliaria.</string>
    <string name="que_es_diabetes">Qué es\n\nLa diabetes es una enfermedad crónica que se origina porque el páncreas no sintetiza la cantidad de insulina que el cuerpo humano necesita, la elabora de una calidad inferior o no es capaz de utilizarla con eficacia.\n\nLa insulina es una hormona producida por el páncreas. Su principal función es el mantenimiento de los valores adecuados de glucosa en sangre. Permite que la glucosa entre en el organismo y sea transportada al interior de las células, en donde se transforma en energía para que funcionen los músculos y los tejidos. Además, ayuda a que las células almacenen la glucosa hasta que su utilización sea necesaria.\n\nEn las personas con diabetes hay un exceso de glucosa en sangre (hiperglucemia), ya que no se distribuye de la forma adecuada. Noemí González, secretaria de la Sociedad Española de Diabetes (SED) y especialista en Endocrinología y Nutrición del Hospital La Paz, de Madrid, explica que la glucosa elevada puede ser perjudicial "para todo el organismo, pero principalmente para el corazón, el riñón y las arterias, por lo que las personas que tienen diabetes y no lo saben o no la tratan tienen más riesgo de problemas renales, infartos, pérdida de visión y amputaciones de miembros inferiores".</string>
    <string name="causas_diabetes">Luis Ávila, vocal de la Junta Directiva de la SED, apunta que "no se conoce la causa exacta de la diabetes, entre otras cosas porque hay muchos tipos diferentes". De hecho, el momento de aparición de la enfermedad, las causas y los síntomas que presentan los pacientes dependen del tipo de diabetes:\n\nDiabetes tipo 1\n\nAparece generalmente en niños, aunque también puede iniciarse en adolescentse y adultos. Suele presentarse de forma brusca y muchas veces independientemente de que existan antecedentes familiares.\n\nSe produce una destrucción de las células que producen la insulina en el páncreas (las células beta) por autoanticuerpos. "Es decir, el organismo ataca a sus propias células como si fueran extrañas (como ocurre en la enfermedad celíaca, y en otras enfermedades autoinmunes)", aclara González. El mecanismo inicial que induce la aparición de estos anticuerpos no está totalmente identificado y es muy complejo. Se investiga si el origen está, según Ávila, en "una predisposición genética que, debido a diferentes factores ambiantales, produce esa respuesta autoinmune que destruye esas células".\n\nDiabetes tipo 2\n\nSurge en la edad adulta, su incidencia aumenta en personas de edad avanzada y es unas diez veces más frecuente que la tipo 1. En ella se produce una disminución de la acción de la insulina, de forma que, aunque haya mucha, no puede actuar. González indica que se da "un componente mixto: por un lado, hay menor insulina en el páncreas y, por otro, esta insulina funciona peor en los tejidos (la denominada resistencia a la insulina)".\n\n"Su principal causa es la obesidad porque el tejido graso produce determinadas sustancias que disminuyen la sensibilidad de los receptores de la insulina", agrega Ávila. Puesto que la obesidad ha crecido de forma muy significativa en España, también lo ha hecho este tipo de diabetes.\n\nDiabetes gestacional\n\nDurante el embarazo la insulina aumenta para incrementar las reservas de energía. A veces, este incremento no se produce, lo que puede originar una diabetes gestacional. Suele desaparecer tras el parto, pero estas mujeres tienen un alto riesgo de desarrollar diabetes tipo 2 a lo largo de su vida.</string>
    <string name="prevencion_diabetes">En la actualidad no es posible prevenir la diabetes tipo 1, a pesar de los múltiples intentos que se han hecho.\n\nLa diabetes tipo 2, que es la más frecuente, sí se puede prevenir. Puesto que la causa más importante es la obesidad, "todas las acciones que tengan que ver con la prevención de la obesidad -evitar el sedentarismo, la comida basura, las bebidas azucaradas…- van a tener un resultado positivo", subraya González, quien afirma que se sabe "que un estilo de vida saludable reduce en un 80 por ciento las posibilidades de tener diabetes tipo 2".\n\nUna vez que se ha diagnosticado la enfermedad, hay que prevenir la aparición de complicaciones micro y macrovasculares. El seguimiento del tratamiento prescrito, así como de las recomendaciones dietéticas y de actividad física es fundamental para evitar complicaciones como las cardiovasculares, las renales, la retinopatía diabética o el pie diabético. Además, se aconseja la realización de revisiones periódicas, entre las que destacan las siguientes:\n\n- Fondo de ojo.\n\n- Análisis de la función renal.\n\n- Revisiones de los pies.\n\n- Electrocardiograma.\n\n- Medición de la presión arterial.\n\nLas personas con diabetes también deben estar atentas a la aparición de hipoglucemia (bajo nivel de glucosa en sangre). Actualmente se considera que una persona tiene una hipoglucemia cuando su nivel de azúcar en sangre es menor de 70 mg/dl. Es la complicación aguda de la diabetes más frecuente y puede aparecer en multitud de circunstancias:\n\n- Dosis de insulina excesiva.\n\n- Insuficientes hidratos de carbono en las comidas.\n\n- Comidas retrasadas en el tiempo.\n\n- Ejercicio extra para la dosis de insulina administrada.\n\n- Algunos antidiabéticos orales también pueden causar hipoglucemia.\n\n- Administración de la insulina en músculo en lugar de en tejido subcutáneo.\n\n- Errores en la administración de insulina (administrar insulina rápida en lugar de retardada o errores de dosis).\n\n- Bañarse o ducharse con agua muy caliente poco después de haberse pinchado la insulina.\n\nEntre las medidas para prevenir la hipoglucemia cabe citar la realización de un mayor número de controles de glucemia durante el día, sobre todo si se ha hecho ejercicio físico, así como la planificación con antelación del ejercicio físico que se va a realizar para poder ajustar la insulina que se va a administrar y los hidratos de carbono que se van a comer. En este sentido, los expertos recalcan que nunca se debe administrar la insulina sin haberse hecho un control de glucemia.</string>
    <string name="tratamientos_diabetes">El tratamiento de la diabetes se basa en tres pilares: dieta, ejercicio físico y medicación. Tiene como objetivo mantener los niveles de glucosa en sangre dentro de la normalidad para minimizar el riesgo de complicaciones asociadas a la enfermedad.\n\nLa insulina es el único tratamiento para la diabetes tipo 1. hoy en día solo puede administrarse inyectada, ya sea con plumas de insulina o con sistemas de infusión continua (bombas de insulina). "Es preciso ajustar la administración de insulina a lo que la persona come, la actividad que realiza y sus cifras de glucosa, por lo que el paciente debe medirse la glucosa de forma frecuente, mediante el uso de glucómetros (pinchándose los dedos) o con sensores de glucosa interticial (alguno ya está financiado en varias comunidades autónomas), de forma más sencilla y menos dolorosa", comenta González.\n\nLa diabetes tipo 2 tiene un abanico terapéutico más amplio. En este caso, a diferencia de los pacientes con diabetes tipo 1, no siempre va a ser precisa la administración insulina. Adoptando un estilo de vida saludable y perdiendo peso, los niveles de glucosa pueden normalizarse.\n\nJunto a ello, añade la endocrinóloga, "el uso de uno o más fármacos que ayuden a que la insulina funcione mejor van a ser la mejor opción de tratamiento". Según Ávila, el fármaco que se prescriba "dependerá fundamentalmente de las características clínicas del paciente". Los grupos terapéuticos disponibles son los siguientes:\n\n- Biguanidas, de las cuales solo se utiliza la metformina.\n\n- Inhibidores de la alfa decarboxilasa.\n\n- Sulfonilureas.\n\n- Inhibidores de la enzima DPP-4.\n\n- Antagonistas de SGLT-2.\n\n- Agnoistas de GLP-1.\n\n- Insulinas.</string>
    <string name="que_es_cancer_rinon">Qué es\n\nEl cáncer de células renales (adenocarcinoma) es un tipo de cáncer que se produce en los riñones al aparecer células malignas o cancerosas que se originan en la corteza renal. Se trata del tipo de carcinoma más frecuente del riñón: se registran aproximadamente doce nuevos casos al año por cada 100.000 habitantes.\n\nSegún la Sociedad Española de Oncología Médica (SEOM), se encuentra en torno al 2–3 por ciento de los tumores malignos en adultos. Es más común a partir de los 50 años y se dan el doble de casos en hombres que en mujeres.</string>
    <string name="causas_cancer_rinon">Se desconocen las causas directas que ocasionan este tipo de cáncer. Pero hay una serie de factores de riesgo que inciden en la propensión a padecerlo:\n\n- Tabaco: es uno de los factores de riesgo más peligrosos ya que multiplica por dos las posibilidades de aparición de este cáncer.\n\n- Obesidad: también es un factor de riesgo a tener en cuenta, se ha demostrado su relación directa con el carcinoma de riñón.\n\n- Dieta rica en grasas: esta causa está muy relacionada con la anterior, una dieta rica en grasas y con escasa presencia de frutas y verduras propiciará el tumor.\n\n- La exposición al cadmio: existen estudios que relacionan este material con el cáncer de riñón. El trabajo con pinturas, materiales de soldar o pilas también aumentan el riesgo.\n\n- Enfermedades renales: aquellos pacientes que encuentran reducida su función renal por enfermedad renal crónica o que han estado recibiendo diálisis a largo plazo también tienen más probabilidades de padecerlo.\n\n- Factores genéticos: algunas enfermedades genéticas, como la enfermedad de Von Hippel-Lindau, síndrome genético que altera los vasos sanguíneos, o la esclerosis tuberosa, que supone la formación de masas anormales en algunas células del cuerpo, también pueden predisponer al paciente a desarrollar cáncer de riñón.</string>
    <string name="prevencion_cancer_rinon">En personas con antecedentes familiares de tumores renales los expertos recomiendan que acudan a realizarse una ecografía abdominal cada 4 o 5 años a partir de los 40 años.\n\nOtros métodos para prevenir la aparición de un cáncer renal son: dejar de fumar, mantener una presión arterial normal y un peso corporal saludable gracias a una dieta baja en grasas y con un alto contenido en frutas y verduras.</string>
    <string name="tratamientos_cancer_rinon">Cirugía\n\nDentro de los tratamientos quirúrgicos encontramos:\n\n- Nefrectomía radical: procedimiento por el cual se extrae el riñón en su totalidad, el tejido de alrededor y algunos ganglios linfáticos cercanos.\n\n- Nefrectomía parcial: se extrae el tumor y parte del tejido que lo rodea, conservando el tejido renal sano.\n\nRadioterapia\n\nLa radioterapia se utiliza para eliminar las células cancerosas dirigiendo radiación a la zona localizada del tumor. En los cánceres renales se suele utilizar como tratamiento de carácter paliativo o como tratamiento complementario a la cirugía Aunque no está demostrado con estudios clínicos que ayude a eliminar los márgenes de resección.\n\nTerapia biológica\n\nLa inmunoterapia es un tipo de terapia para estimular la capacidad del sistema inmune y combatir así el cáncer. Se consigue mediante la administración de citocinas clásicas (Interleucina 2 o Interferon a) y tiene eficacia clínica demostrada.\n\nQuimioterapia\n\nLa quimioterapia es un tratamiento contra el cáncer por medio de fármacos que interrumpe el crecimiento de las células cancerosas, eliminándolas o evitando su multiplicación. El cáncer de células renales es resistente a la quimioterapia.\n\nTerapia dirigida contra dianas específicas\n\nUtiliza distintos fármacos y sustancias para identificar y eliminar las células cancerosas específicas sin resultar perjudiciales para las células normales.\n\nLa terapia antiangiogénica está orientada a casos de cáncer avanzado y actúa sobre los receptores críticos de los vasos sanguíneos que se han desarrollado en el tumor. Esto provoca que el tumor deje de nutrirse y remita en su crecimiento que incluso decrezca. Algunos de estos fármacos son: sunitinib, pazopanib, bevacizumab, sorafenib, axitinib y tivozanib\n\nLa cirugía es el único tratamiento estándar para tumores localizados en los que la posibilidad de curación de la enfermedad supera el 50 por ciento de los casos. El resto de tratamientos son considerados paliativos o experimentales.</string>
    <string name="que_es_cancer_vias_biliares">Qué es\n\nEl cáncer de las vías biliares o colangiocarcinoma aparece cuando se produce un crecimiento de células tumorales malignas que invaden y se implantan en los tejidos sanos de los conductos que transportan la bilis desde el hígado hasta el intestino delgado y duodeno.\n\nSe trata de tumores bastante infrecuentes ya que únicamente suponen el 1 por ciento de las patologías quirúrgicas de las vías biliares y menos del 0,5 por ciento de los tumores, según la Asociación Española Contra el Cáncer (AECC). Asimismo, es una afección menos frecuente en mujeres que hombres y se suele presentar a partir de los 60 años de edad.</string>
    <string name="causas_cancer_vias_biliares">Debido a la rareza de la enfermedad se desconocen las causas exactas de este tipo de cáncer, su diversidad también dificulta conocer las causas, puesto que estos tumores pueden darse en cualquier parte del recorrido de los conductos biliares. Aun así, las personas que cumplen con los siguientes problemas aumentan la probabilidad de contraer la enfermedad:\n\n- Quistes colédocos (en las vías biliares).\n\n- Inflamación biliar y hepática crónica.\n\n-Antecedentes de infección con parásitos hepáticos (trematodos).\n\n- Colangitis esclerosante primaria.\n\n- Colitis ulcerosa.\n\n- Calcificación de la vesícula biliar.\n\n- Pólipos en la vesícula. Algunos de los estudios recomiendan la realización de colecistectomía ante el riesgo de malignización.\n\nAdemás, de acuerdo con la Sociedad Española de Oncología Médica (SEOM), hay algunos estudios que han relacionado la presencia de piedras en la vesícula (colelitiasis) con el desarrollo del tumor. También se ha relacionado con el tamaño de la piedra.</string>
    <string name="prevencion_cancer_vias_biliares">Por el momento no se conoce ningún método eficaz de prevención para la mayoría de los cánceres de vesícula biliar debido a que muchos de los factores de riesgo (sexo, edad, grupo étnico, anomalías de las vías biliares) no dependen directamente de nosotros. Pese a ello, la Sociedad Americana Contra El Cáncer recomienda, tanto para reducir este tipo de cáncer como para otros, mantener una alimentación y un peso saludables, con especial hincapié en los alimentos vegetales.\n\nPor otro lado, dado que los cálculos biliares pueden ser motivo de riesgo, la extirpación de las vesículas biliares sería una medida de prevención contra este tipo de cánceres. Sin embargo, la mayoría de los médicos no lo recomienda a menos que los cálculos biliares causen síntomas u otros problemas. Pues las probables complicaciones y riesgos no contrarrestan los posibles beneficios y, además, los cálculos biliares son algo bastante común y el cáncer de vesícula biliar no lo es.</string>
    <string name="tratamientos_cancer_vias_biliares">El tratamiento curativo de este tipo de cáncer es quirúrgico. Desgraciadamente, según la AECC, entre el 50-90 por ciento de los tumores de este tipo son irresecables (no se pueden extirpar) debido a que, o bien la extensión ha invadido estructuras de la zona, o porque ya hay metástasis.\n\nTras una cirugía radical de una neoplasia de la vía biliar pueden surgir ciertas complicaciones por el tratamiento quirúrgico de acuerdo con SEOM:\n\n- Insuficiencia hepática leve o moderada en pacientes en los que se haya producido una extirpación del hígado para erradicar el tumor.\n\n- Absceso intraabdominal en el caso de una complicación infecciosa posterior a la cirugía.\n\n- Fístula biliar\n\nTambién existe la posibilidad de que tras haberse extirpado dicho tumor éste vuelva a aparecer, en concreto entre el 20-40 por ciento, según la AECC. Pese a que no haya estudios controlados que respalden la posibilidad de éxito por la aplicación de tratamiento postquirúrgico, si se considera la opción de un tratamiento complementario se puede aplicar quimioterapia durante seis meses o quimioterapia y radioterapia de forma conjunta durante el mismo tiempo, aunque asociaciones de pacientes, como la AECC no lo recomienda.\n\nEn el caso de que el tumor sea irresecable o el paciente sufra una recaída local tras la cirugía previa, el tratamiento será paliativo y tratará de atenuar los síntomas producidos de la obstrucción biliar y el deterioro de las funciones hepáticas.</string>
    <string name="que_es_cancer_uretra">Qué es\n\nEl cáncer de uretra es una enfermedad que consiste en la formación de células cancerígenas o malignas en los tejidos que comprenden la uretra, el tubo que transporta la orina desde la vejiga hasta el exterior del organismo. El tamaño de ésta varía según el sexo, en los hombres tiene un tamaño mayor que en las mujeres.\n\nEste tipo de cáncer, es poco frecuente en la población y se dan más casos en hombres. Las personas que poseen antecedentes de cáncer de uretra tienen más posibilidades de contraer esta enfermedad.</string>
    <string name="causas_cancer_uretra">Las causas para sufrir cáncer de uretra no están claras. Hay personas que tienen más factores de riesgo para padecer esta enfermedad, aunque esto no significa que la vaya a contraer. Los factores que pueden incrementar las posibilidades son:\n\n- Tener antecedentes de familiares con esta patología.\n\n-Tener alguna afección que afecte a la uretra, ocasionando inflamación crónica. Las más importantes son: infecciones de transmisión sexual, como el virus del papiloma humano (VPH) y las cistitis o infecciones de orina recurrentes.</string>
    <string name="prevencion_cancer_uretra">La forma de prevenir esta enfermedad es no infectarse con el VPH, pues éste es una de las causas de la aparición de cáncer de uretra.\n\nLos virus del papiloma humano son frecuentes y hay 120 tipos. Muchos de ellos son asintomáticos y no causan estragos al portador, pero un pequeño porcentaje se asocia directamente a la aparición de cáncer de diversos tipos. Ese mínimo conjunto de virus afectan sobre todo a la parte genital.\n\nUna correcta prevención comienza utilizando métodos anticonceptivos, así se reduce el riesgo de contagiarse por el virus. También hay vacunas que se aplican y preparan al organismo para hacerle frente al VPH y de esa forma reducir la posibilidad de contraer otra enfermedad, como el cáncer de uretra.</string>
    <string name="tratamientos_cancer_uretra">Para combatir frente a este tipo de cáncer hay cuatro tipos de tratamiento estandarizados. El uso de cada uno de ellos dependerá del paciente y del estadio de la patología:\n\nCirugía\n\nEs la forma más habitual para curar la enfermedad. Según el Instituto Nacional de Oncología de Estados Unidos hay varias modalidades de terapia basada en la cirugía:\n\n- Resección abierta: se basa en la eliminación de la totalidad del tumor mediante un proceso quirúrgico.\n\n- Resección transuretral: se introduce por la uretra un instrumento especializado capaz de destruir el cáncer.\n\n- Electrorresección con fulguración: consiste en una cirugía que es capaz de eliminar el tumor gracias al empleo de una corriente eléctrica.\n\n- Cirugía láser: usa un haz de rayos láser para combatir el cáncer y tratar de extraerlo.\n\n- Disección de ganglios linfáticos: para certificar que no han sido afectados por la enfermedad y evitar que se expanda por el resto del organismo se extraen los ganglios linfáticos de la pelvis y la ingle.\n\n- Cistouretrectomía: consiste en la extirpación de la uretra y la vejiga del paciente afectada por el cáncer.\n\n- Cistoprostatectomía: sustrae la vejiga igual que la cistouretrectomía, pero junto con la próstata.\n\n- Exenteración pélvica anterior: en esta operación se extrae la vagina, la vejiga y la uretra de la mujer afectada.\n\n- Penectomía parcial: consiste en quitar la zona del pene que rodea la uretra y que llega hasta la zona donde se diseminó el cáncer. Después de este procedimiento se puede practicar en el paciente una reconstrucción mediante cirugía plástica.\n\n- Penectomía radical: en los casos en los que el cáncer está muy diseminado hay veces en las que es necesario extirpar todo el pene mediante esta cirugía.\n\nRadioterapia\n\nEs un tipo de tratamiento contra el cáncer que usa rayos X de energías elevadas, principalmente para combatir las células malignas. Puede ser tanto externa, mediante una máquina que emite haces de radiación hacia la región, o interna, implantando en el paciente el material radiactivo en su cuerpo a través de soportes variados  (como semillas, agujas o catéteres).\n\nEn la interna el instrumento se implanta en la zona donde se localiza el cáncer o lo más próximo posible para que pueda destruirlo con eficacia. En el cáncer de uretra el tipo empleado dependerá de la región y del origen del cáncer de uretra.\n\nQuimioterapia\n\nConsiste en emplear diversos fármacos para destruir células cancerígenas y reducir o eliminar completamente la enfermedad. Los medicamentos empleados son denominados antineoplásicos o quimioterápicos.\n\nEste tratamiento tiene efectos secundarios en mayor o menor medida porque actúan en las células malignas y en las sanas, indistintamente. El tipo de fármaco empleado y la forma variará según la localización  de éste y su etiología.</string>
    <string name="que_es_cancer_laringe">Qué es\n\nEl cáncer de laringe es una enfermedad causada por el crecimiento incontrolado de las células de la laringe. Esta patología puede afectar a cualquier región comprendida entre la lengua y la tráquea. La mayor parte de los casos de cáncer de laringe se forman en las células que revisten la parte interior de la laringe.\n\nLa laringe consta de tres partes: la supraglotis o la parte superior de la laringe, la glotis o la parte media donde se encuentran las cuerdas vocales y la subglotis o la zona inferior de la laringe. Cualquiera de estas tres estructuras pueden ser afectadas por la mutación anormal de las células que ocasionan el cáncer.</string>
    <string name="causas_cancer_laringe">La Asociación Española Contra el Cáncer (AECC), recoge una serie de factores de riesgo que pueden favorecer la aparición del cáncer de laringe, estos son:\n\n- Tabaquismo.\n\n- Alcohol.\n\n- Edad: cuantos mas años tenga el paciente, más riesgo de padecer esta enfermedad.\n\n- Sexo: los hombres son más propensos a padecer cáncer de laringe.\n\n- Dietas inadecuadas: según la AECC, " existen evidencias que sugieren que dietas pobres en frutas y verduras incrementan el riesgo de desarrollar cáncer de laringe ". Una dieta variada puede reducir la posibilidad de contraer esta enfermedad.\n\n- Irritación en la garganta: ocasionada por infecciones.</string>
    <string name="prevencion_cancer_laringe">Para prevenir la aparición de esta enfermedad, es fundamental evitar los hábitos que aumentan las probabilidades y que son potenciales factores de riesgo. Para eso es necesario suprimir el tabaco, el alcohol e intentar seguir una dieta variada, que incluya fruta y verdura.</string>
    <string name="tratamientos_cancer_laringe">El tratamiento del cáncer de laringe dependerá del estadio de éste, su localización y las preferencias del afectado. Según la Sociedad Española de Oncología Médica (SEOM), los tratamientos para superar esta enfermedad son:\n\nCirugía\n\nEsta opción tiene varias técnicas que dependen de factores, como la dimensión del tumor o la localización. La SEOM clasifica éstas en:\n\n- Laringuectomía total: consiste en extirpar la totalidad de la laringe. La consecuencia es que el paciente pierde la voz y pasaría a respirar a través de un orificio que va a la tráquea, esto se conoce como traqueostomía permanente.\n\n- Laringuectomía supraglótica: se extrae la parte de la supraglotis, permitiendo conservar las cuerdas vocales y, en algunos casos, evitando la traqueostomía permanente.\n\n- Cordectomía: solo se extirpa una de las cuerdas vocales. La operación puede ser mediante láser o con cirugía abierta.\n\n- Linfadenectomía cervical: se quitan los ganglios linfáticos de la parte del cuello que esté afectada.\n\nRadioterapia\n\nEsta terapia puede sustituir a la cirugía en casos en los que solo hay afectación en una cuerda vocal. También puede emplearse como tratamiento complementario o combinandolo con quimioterapia para aumentar su efectividad, cuando no esté indicada la cirugía como primera opción.\n\nQuimioterapia\n\nSe suele emplear en casos de cáncer de laringe, antes de una cirugía o radioterapia (en el caso de radioterapia se puede aplicar antes o de forma conjunta con ésta). También se puede acudir a la quimioterapia después de extirpar toda la laringe para eliminar todo rastro de cáncer.</string>
    <string name="que_es_ansiedad_cronica">Qué es\n\nEl término ansiedad puede referirse a un síntoma, a un rasgo de personalidad o a un trastorno.\n\nLa ansiedad es un mecanismo adaptativo natural que nos permite ponernos alerta ante sucesos comprometidos. En realidad, un cierto grado de ansiedad proporciona un componente adecuado de precaución en situaciones especialmente peligrosas. Una ansiedad moderada puede ayudarnos a mantenernos concentrados y afrontar los retos que tenemos por delante.\n\nEn ocasiones, sin embargo, el sistema de respuesta a la ansiedad se ve desbordado y funciona incorrectamente. Más concretamente, la ansiedad es desproporcionada con la situación e incluso, a veces, se presenta en ausencia de cualquier peligro ostensible. El sujeto se siente paralizado con un sentimiento de indefensión y, en general, se produce un deterioro del funcionamiento psicosocial y fisiológico. Cuando la ansiedad se presenta en momentos inadecuados o es tan intensa y duradera que interfiere con las actividades normales de la persona se considera un trastorno.\n\nLos trastornos de ansiedad son un grupo variado de afecciones que tienen en común la sensación de ansiedad.\n\nIncidencia y prevalencia\n\nLos trastornos de ansiedad “afectan al 15–20% de la población en algún momento de la vida”, según expone Joan Seguí, psiquiatra responsable de la Unidad de Ansiedad de ITA Urgell. Representan, en conjunto, la enfermedad psiquiátrica más frecuente. Entre ellos destaca el trastorno fóbico: alrededor de un 7% por de mujeres y un 4,3% de hombres padecen fobias específicas (a algún animal, a un objeto, a la oscuridad, etc.), mientras que las llamadas fobias sociales (la aptitud de una persona para relacionarse de un modo afable con los demás) se hallan en un 13% de la población.\n\nLa ansiedad generalizada se da en un porcentaje del 3 al 5% de los adultos (en algún momento durante el año). Las mujeres tienen el doble de probabilidades de presentarla.\n\nEl trastorno de pánico es menos frecuente y se diagnostica a algo menos de un 1% de la población. Las mujeres son de dos a tres veces más propensas.\n\nEl trastorno obsesivo-compulsivo afecta a cerca del 2,3% de los adultos y sucede con aproximadamente igual frecuencia en mujeres que en hombres.\n\nEl estrés post-traumático afecta, por lo menos, al 1% de la población alguna vez durante su vida, aunque en las personas con mayor riesgo, como los veteranos de guerra, tiene una mayor incidencia.</string>
    <string name="causas_ansiedad_cronica">Las causas de los trastornos de ansiedad no están del todo claras y en buena parte de los pacientes no llegan a conocerse. En otros casos sí que es posible trazar un origen o, al menos, determinar los elementos que precipitan las crisis de ansiedad. Estos son algunos de los factores que pueden influir:\n\n- Causas genéticas: la ansiedad puede heredarse de padres a hijos. En concreto, lo que se transmite a través de los genes es la predisposición. No obstante, cabe señalar que todavía queda mucho por investigar para poder sentar las bases de los mecanismos genéticos de los trastornos de ansiedad.\n\n- Causas circunstanciales: hechos traumáticos como un accidente de tráfico, un atentado o un incendio pueden provocar ansiedad; en estos casos, el sentimiento de ansiedad puede desaparecer cuando concluye el problema o bien permanecer durante meses o años. Es lo que se conoce como trastorno de estrés postraumático.\n\n- Consumo de drogas: Las anfetaminas, el éxtasis o el LSD son sustancias estupefacientes que pueden causar ansiedad. Para algunas personas, también la cafeína o la teína pueden producirla.\n\n- Experiencias vitales significativas: sin llegar a ser traumáticos, cambios vitales en el presente como un embarazo, o incluso alteraciones en el ámbito laboral (un despido, un ascenso, etcétera) pueden producir ansiedad.</string>
    <string name="prevencion_ansiedad_cronica">La ansiedad es un sentimiento normal de temor ante situaciones amenazantes o difíciles. Según la Sociedad Española de Psiquiatría, se estima que 1 de cada 10 personas sufre algún episodio de ansiedad en algún momento de su vida. La ansiedad por sí misma no es mala, ya que nos alerta y nos motiva para hacer frente a los peligros. Se convierte en un problema cuando los episodios de ansiedad son frecuentes, intensos y aparecen sin motivo aparente, limitando a la persona en su día a día.\n\nPara prevenir la ansiedad, es importante adoptar un estilo de vida saludable y evitar el consumo de drogas y sustancias que la causan (cafeína, teína y drogas como el éxtasis, las anfetaminas o el LSD).\n\nPracticar ejercicio físico de forma regular, en especial al aire libre, también ayuda a despejar la mente y evitar los sentimientos ansiosos.\n\nDel mismo modo, las técnicas de relajación ayudan a combatir la aparición de crisis. Se pueden aprender de la mano de profesionales o de manera autodidacta, mediante libros y material audiovisual de autoayuda.</string>
    <string name="tratamientos_ansiedad_cronica">Los trastornos de ansiedad se tratan con tratamiento facmacológico junto con terapia psicológica cognitivo-conductual.\n\nTratamiento farmacológico\n\nSe emplean, fundamentalmente, benzodiacepinas y ansiolíticos, que en todos los casos son fármacos de prescripción médica.\n\nTratamiento psicológico\n\nMediante la terapia cognitivo-conductual, el terapeuta enseña al paciente a manejar la ansiedad y a controlar los miedos, cuestionando su carácter irracional y sustituyéndolo por formas de pensar más racionales.</string>
    <string name="que_es_bronquitis_cronica">Qué es\n\nLa bronquitis es el resultado de la inflamación de los conductos que transportan el aire al interior de los pulmones y de ellos de nuevo al exterior, para así llevar a cabo la respiración. Estos conductos, que se conocen como bronquios (y conectan la tráquea a los pulmones), son también el canal de salida de las secreciones que se forman a este nivel.\n\nCuando los bronquios están inflamados o infectados entra menos aire a los pulmones y también sale menos cantidad. Como consecuencia, se tose mucho expulsando esputo o flema.\n\nSe dice que la bronquitis es crónica cuando este tipo de tos es persistente y cuando no hay otra enfermedad subyacente que pueda explicar su origen.\n\nPrevalencia e incidencia\n\nLa bronquitis aguda es más frecuente en otoño e invierno, ya que los microbios que las ocasionan sobreviven y se multiplican más fácilmente en un ambiente frío. Es complicado saber su incidencia es difícil porque cuando los síntomas son leves los pacientes no consultan en los centros de salud, dificultando así el cálculo pormenorizado de los casos.</string>
    <string name="causas_bronquitis_cronica">"La causa más frecuente de las bronquitis agudas son microorganismos que infectan y, en consecuencia, inflaman los  bronquios. Los microbios responsables tienen diferente naturaleza -bacterias o virus-, encontrándose en nuestro entorno diario. Es en épocas frías cuando se favorece a su multiplicación", explica Sandra Ros, neumóloga y miembro del Área de Enfermedades infecciosas de la Sociedad Española de Neumología y Cirugía Torácica (Separ).\n\nEl contagio se produce mediante dos vías:\n\n1. A través del aire: al toser y estornudar. Por eso se recomienda proteger a los demás cubriendo nariz y boca en estos casos.\n\n2. A través de contacto directo con piel o superficie que contenga el microbio: por ejemplo, la mano con la hemos controlado el estornudo o la tos puede transmitir el microbio. Frecuentemente, no somos conscientes de estos gestos cotidianos. De ahí la insistencia con el lavado de manos.</string>
    <string name="prevencion_bronquitis_cronica">"La prevención se centra, fundamentalmente, en proteger la vía aérea en los ambientes fríos y cumplir las normas explicadas anteriormente para evitar el contagio", aconseja Ros.</string>
    <string name="tratamientos_bronquitis_cronica">El tratamiento va dirigido al control y mejoría de los síntomas, así como a la causa sospechada:\n\n- Hidratación: es importante la ingesta de líquidos, preferiblemente de agua.\n\n- Antitérmicos (medicamentos que reducen la temperatura): en caso de presentar fiebre.\n\n- Antibiótico: solo si se sospecha que la causa es una bacteria y únicamente prescrito por el médico. En los niños, la amoxicilina es el fármaco de elección habitual.\n\n- Inhaladores: es el tratamiento que se administra a través de la vía respiratoria. Suelen recomendarse los que contienen corticoide y broncodilatador porque desinflaman y dilatan los bronquios, aumentando su calibre para facilitar el paso del aire.</string>
    <string name="que_es_parkinson">Qué es\n\nLa enfermedad de Parkinson consiste en un desorden crónico y degenerativo de una de las partes del cerebro que controla el sistema motor y se manifiesta con una pérdida progresiva de la capacidad de coordinar los movimientos, entre otros síntomas. Se produce cuando las células nerviosas de la sustancia negra del mesencéfalo, área cerebral que controla el movimiento, mueren o sufren algún deterioro.\n\nPresenta varias características particulares: temblor de reposo, lentitud en la iniciación de movimientos y rigidez muscular.\n\nLa enfermedad de Parkinson es una patología crónica y neurodegenerativa que afecta en España a unas 120.000–150.000 personas. Es la segunda enfermedad neurodegenerativa más frecuente después del Alzheimer.</string>
    <string name="causas_parkinson">De momento se desconoce el origen de la enfermedad, exceptuando los casos inducidos por traumatismos, drogodependencias y medicamentos, y algunas formas hereditarias en ciertos grupos familiares. Existen numerosas teorías que intentan explicar el deterioro neurológico que produce esta patología. Se cree que algunos pesticidas y toxinas, junto a cierta predisposición genética, podrían ser los desencadenantes de la enfermedad. También se estudia la posibilidad de que el origen se encuentre en los radicales libres, moléculas que desencadenan un proceso de oxidación que daña los tejidos y las neuronas. El genético es otro de los factores barajados como causantes de esta patología. Existen algunas formas de Parkinson hereditarias en algunos grupos de familias, por lo que la investigación genética puede ayudar a comprender el desarrollo y funcionamiento de la enfermedad. La causa hereditaria de Parkinson se estima entre un 10 y 15 por ciento de los diagnósticos y, en los casos de inicio temprano, alcanza un 50 por ciento, según la Fundación Española de Enfermedades Neurológicas (FEEN).\n\nEn la enfermedad de Parkinson se produce una degeneración en las células de los ganglios basales que ocasiona una pérdida o una interferencia en la acción de la dopamina y menos conexiones con otras células nerviosas y músculos. La causa de la degeneración de células nerviosas y de la pérdida de dopamina habitualmente no se conoce. El factor genético no parece desempeñar un papel importante, aunque la enfermedad a veces tienda a afectar a familias.</string>
    <string name="prevencion_parkinson">Las causas del Parkinson son desconocidas hasta la fecha, por lo que no existe una forma de prevenir la enfermedad.</string>
    <string name="tratamientos_parkinson">Esta es una patología crónica que, de momento, no tiene curación. El objetivo del tratamiento es reducir la velocidad de progresión de la enfermedad, controlar los síntomas y los efectos secundarios derivados de los fármacos que se usan para combatirla.\n\nLa dopamina no puede administrarse directamente ya que no puede pasar la barrera entre la sangre y el cerebro. Por este motivo se ha desarrollado una serie de fármacos que favorecen la producción de esta sustancia o retrasan su deterioro y que se administran en función de la gravedad de los síntomas. Así, en las primeras etapas, cuando los síntomas son leves, se utilizan los fármacos menos potentes, como los anticolinérgicos; mientras que para los casos severos y avanzados se utiliza la levodopa, el fármaco más potente hasta el momento para el tratamiento de esta enfermedad.\n\nTratamiento farmacológico\n\nLos fármacos más utilizados son:\n\n- Levodopa: se considera el más eficaz contra los síntomas motores, especialmente la rigidez y la bradicinesia. Puede tener efectos secundarios como nauseas, vómitos, hipotensión ortostática, somnolencia, discinesias y alucinaciones.\n\n- Bromocriptina y pergolida.\n\n- Selegilina: bloquea una de las vías de metabolización de la dopamina, lo que provoca un aumento de la producción de esta en el núcleo estriado del cerebro.\n\n- Anticolinérgicos: son los primeros que se usaron en el tratamiento del Parkinson, y los síntomas que mejor alivia son la rigidez y la bradicinesia. En los últimos años se ha desaconsejado su uso debido a los efectos secundarios que puede producir, como sequedad de boca, estreñimiento, visión borrosa, alteraciones cognitivas y retención urinaria.\n\n- Amantadina: reduce la intensidad de las discinesias, aunque puede producir edemas maleolares, confusión e insomnio.\n\nTratamiento quirúrgico\n\nLa cirugía pretende actuar sobre la parte dañada del cerebro. Sólo está indicada en un 5 por ciento de los pacientes y es efectiva si están bien seleccionados. Los criterios de inclusión para intervención quirúrgica contemplan incapacidad funcional muy grave, ausencia de demencia, edad inferior a 70 años y diagnóstico confirmado. Entre las técnicas quirúrgicas que se utilizan para aliviar los síntomas de Parkinson se encuentra la palidotomía y la estimulación eléctrica.\n\nLas dos técnicas son efectivas y su elección se hace en función de la dependencia clínica del paciente. Los beneficiarios son los pacientes con discinesias causadas por la medicación o con enfermedad avanzada que no responden bien al tratamiento farmacológico.\n\nSubtalamotomía\n\nOtra técnica consiste en eliminar la zona del cerebro dañada mediante la implantación de un marcapasos en el área afectada para generar un campo eléctrico. La subtalamotomía también podría convertirse en una técnica alternativa a la estimulación cerebral profunda en los casos que no responden a los fármacos y que no son buenos candidatos para la implantación de los electrodos por rechazo psicológico u otros motivos. Por otra parte, en la actualidad se trabaja en la aplicación de una cirugía bastante controvertida que consiste en el implante de células fetales en el cerebro, es decir, sustituir las células muertas por otras sanas. Según los últimos estudios, esta técnica mejora la función cerebral y motora en los parkinsonianos.\n\nRehabilitación física\n\nUno de los aspectos más importantes del tratamiento de la enfermedad de Parkinson consiste en el mantenimiento del tono muscular y de las funciones motoras, por lo que es esencial la actividad física diaria. También hay ejercicios determinados que pueden ayudar a mantener la movilidad de los miembros y fortalecer los músculos que generalmente se ven más afectados.\n\n- Para hombros y brazos: Encoger los hombros hacia arriba y descansar. Mover los hombros dibujando un círculo hacia delante y hacia atrás. Colocar las manos en la nuca y llevar el codo hacia atrás y hacia delante. Intentar alcanzar la espalda con la mano. Elevar y bajar los brazos lo máximo posible. Tumbado, y con una barra entre las manos, llevar los brazos hacia atrás y hacia delante.\n\n- Para las manos: Mover las muñecas describiendo un círculo hacia un lado y hacia otro. Con los codos presionando el abdomen y las palmas de la mano hacia arriba, cerrar y abrir la mano.\n\n- Para el cuello: Sentado en una silla y con la espalda recta, mover la cabeza hacia adelante hasta tocar el pecho y hacia atrás. Girar la cabeza hacia la derecha y la izquierda.\n\n- Para las piernas: Sentado, levantar una pierna y colocar el tobillo sobre la rodilla de la pierna opuesta. En esta posición, empujar la pierna flexionada hacia abajo. Sentado en una silla, elevar y bajar las piernas imitando el movimiento que se realiza al caminar.\n\n- Para los pies: Apoyar la planta de los pies en el suelo y levantar y bajar las puntas con rapidez. Con las plantas de los pies apoyadas en el suelo, elevar los talones y bajarlos golpeando el suelo con fuerza.\n\n- Levantar y estirar la pierna y mover los pies describiendo un círculo hacia la derecha y hacia la izquierda. De pie, elevarse sobre la punta de los pies, apoyar los talones en el suelo y levantar las puntas de los pies.\n\nOtros ejercicios\n\nExisten otras modalidades de ejercicios que se suelen recomendar a los pacientes de Parkinson:\n\n- Cinesiterapia: es un conjunto de técnicas que implica un continuo movimiento.\n\n- Masajes: al dilatar los vasos sanguíneos se favorece la nutrición celular, lo que disminuye la tensión muscular y la ansiedad.\n\n- Hidroterapia: ayuda en gran parte a la musculatura.\n\nLogopedia\n\nEs frecuente que los pacientes de Parkinson presenten alguno de los siguientes problemas al hablar:\n\n- Disartria: alteración al articular palabras.\n\n- Hipofonía: hablar con un tono de voz muy bajo.\n\n- Pérdida de la prosonia o entonación adecuada.\n\nExisten terapias como el entrenamiento vocal de Lee Silverman, una terapia del habla, o la musicoterapia que pueden ayudar al tratamiento de estos síntomas, especialmente los relacionados con el volumen de la voz.\n\nTerapias alternativas\n\n- Acupuntura: es una de las más usadas pese a no contar con ningún aval científico. Los síntomas que trata son principalmente los psicológicos, como la ansiedad.\n\n- Tai-chi: los diferentes ejercicios que incluye esta disciplina ayudan a mejorar aspectos como la fuerza muscular, la flexibilidad, el equilibrio y la estabilidad, reduciendo las caídas.\n\n- Alimentos: existen comidas o componentes alimenticios que podrían tener efectos positivos en los pacientes de Parkinson. Las habas o los guisantes parecen provocar mejoras debido a su contenido en levodopa. Por otra parte, la vitamina C favorece la absorción de este principio activo.\n\n- Osteopatía: aunque por el momento no tiene muchos avales científicos, procedimientos como la técnica de Alexander han demostrado tener efectos positivos sobre las personas con Parkinson. Este método consiste en la “reeducación” psicofísica de una persona, con el fin de mejorar el rendimiento, la coordinación y la percepción sensorial.\n\nConsejos para mejorar la calidad de vida del enfermo\n\nPara mejorar la calidad de vida de los enfermos de Parkinson es necesario tener en cuenta algunas cuestiones básicas que pueden facilitar prácticas cotidianas como vestirse, comer o ir al baño.\n\n- Prevención de caídas: La falta de control muscular y la osteoporosis que afecta a los enfermos más ancianos pueden favorecer las caídas y la rotura de huesos. Para evitar accidentes, es conviene eliminar todos los objetos con los que pueda tropezar el enfermo, incluyendo alfombras que forman arrugas o escalones que comunican habitaciones. También es aconsejable instalar manillas en las paredes cercanas a los pomos de las puertas. Esto ofrece seguridad al enfermo permitiéndole agarrarse a la manilla de la pared mientras abre la puerta.\n\n- Durante las comidas: Una acción tan cotidiana como la de comer puede convertirse en un infierno para un enfermo de Parkinson, ya que llevarse la comida a la boca y deglutirla puede suponer mucho más tiempo que el habitual. A esto se suma el manejo de los cubiertos y las dificultades para masticar ciertos alimentos como la carne o algunas verduras. Para facilitar la tarea se puede cortar la comida del paciente, cocerla, hacer purés y facilitarle cubiertos o instrumentos que, aunque poco convencionales, le permitan manejar con más seguridad los alimentos.\n\n- La ropa: Los botones son un gran obstáculo a la hora de vestirse por lo que es recomendable cambiarlos por cremalleras. Para evitar los problemas que presentan los cordones de los zapatos, se puede utilizar calzado con gomas elásticas que se sujetan bien al pie y son fáciles de sacar.\n\n- En el baño: Se pueden instalar asientos elevados frente a la taza del baño y el lavabo, así como manillas en las paredes. También es recomendable elevar el mobiliario del baño de manera que el enfermo pueda acceder a él y mantener el equilibrio sin tener que hacer grandes esfuerzos musculares.\n\n- Parkinsonismo: El parkinsonismo es una situación clínica que se caracteriza por la rigidez, el temblor, la inestabilidad de postura y bradicinesia. Las principales causas de parkinsonismo son la enfermedad de Parkinson, la degeneración neurológica y síndromes irreversibles provocados por drogas o toxinas.</string>
    <string name="que_es_osteoporosis">Qué es\n\nLa osteoporosis es una enfermedad sistémica esquelética que se caracteriza por una disminución de la masa ósea y un deterioro de la microarquitectura de los huesos, lo que supone un aumento de la fragilidad de los huesos y del riesgo de sufrir fracturas.\n\nEsta patología es asintomática y puede pasar desapercibida durante muchos años hasta que finalmente se manifiesta con una fractura.\n\nFrecuencia\n\nSegún los datos de la Sociedad Española de Reumatología (SER), se estima que la osteoporosis afecta a unos 75 millones de personas en Europa, Estados Unidos y Japón.\n\nEsta patología es más frecuente en mujeres, aunque también pueden sufrirla los hombres, especialmente si tienen una edad avanzada.\n\nEn el caso de España, se estima que 2 millones de mujeres tienen osteoporosis. De hecho, la prevalencia en la población postmenopáusica es del 25 por ciento, es decir, 1 de cada 4 mujeres tiene esta enfermedad que ocasiona unas 25.000 fracturas al año.\n\n“La repercusión socio-sanitaria de la osteoporosis es enorme y se mide en términos de incidencia de las fracturas. Aproximadamente 1 de cada 3 mujeres y 1 de cada 5 hombres mayores de 50 años sufrirán al menos una fractura osteoporótica en su vida restante”, señalan desde la SER.</string>
    <string name="causas_osteoporosis">El origen de la osteoporosis debe buscarse en los factores que influyen en el desarrollo y la calidad del hueso. El riesgo de padecer osteoporosis vendrá determinado por el nivel máximo de masa ósea que se obtenga en la edad adulta y el descenso producido por la vejez. Además del envejecimiento, en su aparición intervienen factores genéticos y hereditarios. Las hijas de madres que tienen osteoporosis, por ejemplo, adquieren un volumen de masa ósea inferior que el de hijas de madres con huesos normales, y lo mismo sucede con gemelos univitelinos.\n\nLa desnutrición, la mala alimentación, el escaso ejercicio físico y la administración de algunos fármacos también pueden favorecer la aparición de la osteoporosis. Sin embargo, la menopausia es uno de los factores que más influye en su desarrollo en las mujeres, ya que la desaparición de la función ovárica provoca un aumento de la resorción ósea.</string>
    <string name="prevencion_osteoporosis">La prevención de la osteoporosis es fundamental para evitar el avance de la patología. Estas son algunas recomendaciones para conservar y aumentar la densidad ósea:\n\n- Mantener un consumo adecuado de calcio.\n\n- Practicar ejercicios físicos en los que el paciente no tenga que soportar peso corporal. Algunos estudios recientes han demostrado que los ejercicios en los que es necesario que los músculos muevan los huesos mantienen e incluso pueden aumentar la densidad ósea. Uno de los más recomendables en este sentido es el body pump.\n\n- Seguir un tratamiento farmacológico, si lo prescribe el <médico class=""></médico></string>
    <string name="tratamientos_osteoporosis">La selección del tratamiento dependerá de las características del paciente. Los expertos recuerdan que para que sea eficaz debe seguirse de forma constante durante varios años.\n\nLos fármacos que se emplean en la actualidad para combatir la osteoporosis consiguen detener la resorción ósea y evitar la pérdida del mineral. Son los llamados inhibidores de la resorción entre los que se encuentran, los estrógenos, las calcitoninas, los bisfosfonatos (etidronato, alendronato y risedronato), los moduladores selectivos de los receptores estrogénicos (raloxifeno) e incluso las estatinas, unos fármacos que inicialmente se empleaban para combatir el colesterol.\n\nAunque el tratamiento farmacológico es muy importante existen otras medidas encaminadas a corregir deficiencias nutricionales y mejorar el estilo de vida que pueden evitar caídas y minimizar la intensidad del impacto de la enfermedad.\n\nDeficiencias nutricionales\n\nSegún la SER, lo más importante es que el paciente tome las cantidades necesarias de calcio y vitamina D.\n\nRespecto al calcio, al ser un nutriente, la mejor forma de ingerirlo es con la comida. La mayor parte del calcio se obtiene con la leche y los derivados lácteos.\n\nEl contenido de vitamina D de los alimentos es muy bajo, a excepción de algunos pescados grasos, por lo que la mejor forma de adquirir esta vitamina es a través de tomar el sol de forma prudente.\n\nLos pacientes de edad avanzada no suelen exponerse al sol por lo que en muchas ocasiones deberán tomar suplementos de vitamina D para asegurarse de que cumplen los requerimientos diarios.\n\nOtros elementos nutricionales\n\nAdemás de vigilar la ingesta de calcio y vitamina D, el paciente debe asegurarse de que ingiera la proporción adecuada de los nutrientes básicos, vitaminas y oligoelementos, como el magnesio. “Deben evitar los suplementos de vitamina A, ya que se ha demostrado que aumentan el riesgo de fractura”, añaden.\n\nRespecto a las dietas hiperproteicas y las ricas en sodio y fósforo, en la actualidad existe controversia sobre si deben evitarse o no ya que éstas aumentan la excreción urinaria de calcio por una reabsorción tubular.\n\nModificación de estilos de vida\n\nLos expertos recomiendan evitar la inmovilidad y seguir pautas fisioterápicas que limiten la deformidad y el dolor, así como abstenerse de fumar e ingerir grandes cantidades de alcohol.\n\nEjercicio físico\n\nRealizar deporte aumenta la masa ósea durante el crecimiento de los niños y adolescentes y, además, puede ayudar a reducir la pérdida en las personas de edad avanzada.\n\nTambién tiene otros beneficios: aumenta la flexibilidad, la coordinación y la fuerza muscular, lo que ayuda a reducir el riesgo de caídas.\n\nLos especialistas indican que el ejercicio debe adaptarse a las circunstancias del paciente y recomiendan realizar un paseo diario para preservar los patrones motores del enfermo.\n\nRiesgo de caída\n\nExisten algunos factores modificables que propician las caídas de los ancianos y que se pueden modificar para reducir el riesgo, como el consumo de sedantes. Estas sustancias aumentan la posibilidad de que sucedan las caídas y aparezcan las fracturas.\n\nOtros fármacos como los antihipertensivos, los barbitúricos y los hipoglucemiantes también se han asociado al aumento de riesgo de caídas.</string>
    <string name="que_es_vih">Qué es\n\nSida es un acrónimo que significa síndrome de inmunodeficiencia adquirida. Es el conjunto de manifestaciones clínicas en el organismo derivadas de la pérdida de las defensas, secundaria a la infección por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH). Es la expresión final de la enfermedad, caracterizada por la presencia de infecciones oportunistas y/o de ciertos tumores.\n\nLos primeros casos de sida se detectaron en 1981 en Estados Unidos, aunque probablemente existiera en otras partes del mundo en fechas anteriores. Los científicos establecieron en 1984, que el sida es la enfermedad causada por el VIH (en ingles HIV), un virus indestructible hasta el momento, que se transmite de una persona a otra a través de la sangre o por contacto sexual.\n\nPrevalencia e incidencia\n\n“Los datos de Onusida de 2017 nos hablan de 37 millones de personas con VIH en el mundo, con 1,8 millones de nuevos casos cada año (5.700 cada día) y 1 millón de muertes por sida. En España estimamos que hay entre 140.000 y 170.000 personas infectadas y la tasa de transmisión anual en los últimos años está estable, en torno a las 3.400 nuevas infecciones”, dicen Javier de la Torre y Marisa Montes, miembros de la Junta Directiva de Gesida (Grupo de estudio del sida de la Sociedad Española de Enfermedades Infecciosas y Microbiología Clínica).</string>
    <string name="causas_vih">La causa es la infección por el VIH, virus que se trasmite por vía sanguínea, sexual y por la leche materna.\n\nEn concreto, el virus del sida se transmite a través de la sangre, el semen (incluido el fluido preseminal o previo a la eyaculación), así como el fluido vaginal y la leche materna. El VIH puede introducirse en el organismo por el recto, la vagina, el pene, la boca, otras mucosas, como el interior de la nariz, o directamente a través de las venas. Las vías de contagio más frecuentes son:\n\n- Por relación sexual (vaginal, oral u anal) con una persona infectada por el VIH.\n\n- Al compartir agujas, material de inyección o de consumo de drogas.\n\n- Por la llamada transmisión vertical (de madre a hijo).\n\n- Ser receptor de una transfusión de sangre o de un producto hemoderivado con fecha anterior a 1987 en España.\n\nSin embargo, el virus del sida no se transmite:\n\n- Por el aire ni por el agua.\n\n- A través de animales o insectos (como los mosquitos).\n\n- Por compartir los cubiertos, las servilletas, los aseos o cualquier otro instrumento que no implique contacto sanguíneo o de fluidos sexuales.\n\n- Por las heces, el fluido nasal, la saliva, el sudor, las lágrimas, la orina o los vómitos, a no ser que estén contagiados de sangre.\n\n- Por tocar, besar, acariciar o abrazar a una persona infectada.</string>
    <string name="prevencion_vih">Para reducir el riesgo de contagio del VIH es necesario evitar las relaciones sexuales de riesgo y utilizar métodos anticonceptivos de barrera, como el preservativo, así como no compartir agujas ni materiales para el consumo de drogas inyectables.\n\nEn 2015, la Organización Mundial de la Salud (OMS) aconsejó por primera vez el uso de fármacos antirretrovirales en personas sanas como medida preventiva contra la infección. Esta recomendación, basada en evidencias científicas, está indicada especialmente para la población de mayor riesgo: hombres homosexuales jóvenes, que tienen muchas parejas y que no siempre mantienen relaciones sexuales seguras.\n\nRespecto a la prevención, los expertos de Gesida comentan que es muy diversa. “Lo principal es diagnosticar a todas las personas infectadas para ponerles el tratamiento y que, de esa manera, no contagien a otras personas. Además, es esencial el uso de preservativo en las relaciones sexuales con personas desconocidas y tratar a las madres infectadas y embarazadas para que no contagien a sus bebés”.</string>
    <string name="tratamientos_vih">El tratamiento es una combinación de tres medicamentos tomados una o dos veces al día de manera continuada.\n\nLas familias de fármacos que se administran son las siguientes:\n\n- Inhibidores de la transcriptasa inversa análogos de nucleósidos (Itian).\n\n- Inhibidores de la transcriptasa inversa nucleótido (Itinn).\n\n- Inhibidores de la proteasa (IP).\n\n- Inhibidores de la integrasa, que se están consolidando como fármacos muy bien tolerados y eficaces para el tratamiento de la infección.\n\nÚltimos avances\n\nAlgunas investigaciones se centran en nuevas vías de liberación retardada de fármacos como cabotegravir, todavía en fase experimental, o rilpivirina que, mediante técnicas de nanotecnología, podrían administrarse por vía subcutánea cada dos o tres meses, lo que mejoraría la calidad de vida del paciente y favorecería su adherencia al tratamiento.\n\nPor último, se están produciendo novedades en el campo de los antirretrovirales. En la actualidad, se están desarrollando varios estudios para lograr que los cócteles terapéuticos actuales, formados por tres moléculas, puedan reducirse a dos o incluso a una sola, lo que aliviaría la aparición de efectos adversos en los enfermos.</string>
    <string name="que_es_enfermedad_pulmonar_obstructiva_cronica">Qué es\n\nLa enfermedad pulmonar obstructiva crónica, conocida por las siglas EPOC, en una enfermedad crónica de las vías áreas que llega a resultar incapacitante y tiene un gran impacto en la calidad de vida de las personas que la sufren.\n\nEsta enfermedad, que en la actualidad no tiene cura, consiste en una inflamación crónica de la mucosa bronquial que hace que se produzca un moco, que es anómalo, lo que lleva a una obstrucción de las vías aéreas. La consecuencia de esto es que se impide la oxigenación del organismo y de la sangre de forma adecuada.\n\n“Esta enfermedad de los bronquios está producida por la exposición a humo de tabaco principalmente y ocasiona una pérdida de la función pulmonar acelerada”, explica Bernardino Alcázar, neumólogo en el Hospital de Alta Resolución de Loja (Granada) y miembro de la Sociedad Española de Neumología y Cirugía Torácica (Separ).\n\nSegún los últimos datos del estudio EPI-SCAN II, realizado por la Sociedad Española de Neumología y Cirugía Torácica (Separ), la prevalencia de la EPOC en la población española mayor de 40 años está en un 12,4 por ciento, un dato que confirma que es de una de las patologías crónicas más frecuentes en adultos.\n\nLa EPOC puede aparecer en forma de dos trastornos diferentes: el enfisema y la bronquitis crónica.\n\n- El enfisema consiste en un ensanchamiento de los alvéolos (pequeños sacos de aire de los pulmones) y la destrucción de sus paredes.\n\n- La bronquitis crónica se manifiesta en forma de tos crónica persistente, que produce esputo y que no se debe a una causa clínica perceptible, como el cáncer de pulmón, sino que las glándulas bronquiales se dilatan, provocando una secreción excesiva de mucosidad.\n\nAmbas enfermedades van muy ligadas y suelen presentarse simultáneamente, o bien una acaba provocando la otra. Este es el motivo de que enfisema y bronquitis crónica se agrupen bajo la denominación enfermedad pulmonar obstructiva crónica, de la que podrían considerarse como dos formas de presentación distintas. Generalmente los racimos de alvéolos conectados a las pequeñas vías aéreas (bronquiolos) tienen una estructura relativamente rígida y mantienen abiertas esas vías.\n\nEn el caso de enfisema, las paredes alveolares están destruidas y los bronquiolos pierden su apoyo estructural y se colapsan al respirar. En el enfisema, la reducción del flujo de aire es permanente. En la bronquitis crónica, contribuyen a la obstrucción del flujo de aire la inflamación de las pequeñas vías aéreas, la cicatrización de sus paredes, la hinchazón de su revestimiento, la mucosidad y el espasmo del músculo liso.</string>
    <string name="causas_enfermedad_pulmonar_obstructiva_cronica">La EPOC es la más común de las enfermedades crónicas de pulmón en todo el mundo. Millones de personas padecen EPOC, que es la segunda causa de incapacitación laboral después de las enfermedades cardiacas.\n\nLos principales afectados por la enfermedad son las personas expuestas a los dos factores externos que contribuyen en mayor medida a su desarrollo: fumar y trabajar en ambientes contaminados. Por eso la enfermedad incide especialmente entre los mineros de carbón, los que trabajan con cereales, en la metalurgia y otros trabajadores expuestos al polvo.\n\nLa enfermedad es más frecuente entre los hombres que entre las mujeres y tiene mayor mortalidad entre los varones. La mortalidad entre las personas que padecen la enfermedad es también mayor en pacientes de raza blanca y obrera, que entre los trabajadores administrativos.\n\nLa EPOC también aparece muy frecuentemente en algunas familias, hecho que hace pensar que podría existir una tendencia hereditaria.\n\nFumar\n\nLa causa más importante de la EPOC es, sin duda alguna, el tabaco. Con el paso de los años, la función pulmonar se pierde más rápidamente entre los fumadores. Un dato relevante es que entre el 10 por ciento y el 15 por ciento de las personas que fuman desarrollan la enfermedad. Y es que el tabaquismo crónico hace que el proceso inflamatorio se desarrolle y, tras muchos añosse produzca la enfermedad.\n\nUn dato importante es que la influencia del tabaco en esta enfermedad no está tan relacionada con el número de cigarros que la persona fuma como con el tiempo que lleva la persona en contacto con el tabaco, tal y como señala Carlos A. Jiménez, neumólogo y presidente de Separ. "A mayor número de años fumando más probabilidad de desarrollar la enfermedad", apunta. De hecho, tal y como indica, "la prevalencia de EPOC en fumadores de 40 o 50 años es más baja que entre los de 50–60 años. Por tanto, a más años más posibilidad".\n\nLa polución atmosférica\n\nLa polución atmosférica, es decir, el incremento de partículas y gases anómalos en la atmósfera también entraña riesgos. El monóxido de carbono y el óxido de sulfuro procedentes de la combustión de gasolina, los hidrocarburos de los automóviles o el ozono, por citar unos ejemplos, producen irritación de las vías respiratorias y dificultan el transporte del oxígeno por el cuerpo.\n\nLa bronquitis crónica, de hecho, es dos veces más frecuente en las zonas industriales y en las grandes ciudades que en el campo. Este factor combinado con el anterior, el tabaco, es la causa principal de la mayor parte de casos de enfermedad pulmonar obstructiva crónica.\n\nInfecciones\n\nAunque está fuera de dudas que raras veces una infección es la causa inicial de la EPOC, sí que puede afirmarse que una infección puede ser la responsable de que se agrave una irritación previa desencadenada por los dos factores anteriores.\n\nUna infección también puede desencadenar brotes posteriores de la enfermedad. Si durante la infancia se han sufrido repetidas infecciones pulmonares, el adulto estará más predispuesto a la EPOC.</string>
    <string name="prevencion_enfermedad_pulmonar_obstructiva_cronica">La única manera de prevenir la enfermedad es no exponerse a los factores de riesgo que la originan. Como se ha dicho, estos factores son el tabaco y los ambientes contaminados. Por eso, para prevenir la enfermedad pulmonar obstructiva crónica es fundamental no fumar en cualquiera de sus variedades (hay que monitorizar también las nuevas tendencias de consumo como el tabaco de liar, los cigarrillos electrónicos y los dispositivos de vapeo).\n\nTambién es muy importante mantener un buen estado de salud general, realizar ejercicios y seguir una dieta sana para aumentar la resistencia del cuerpo a las infecciones. La importancia de los ejercicios, ya sea en el hospital o en casa, radica en que contribuyen a aumentar la independencia y la calidad de vida del afectado. Además, disminuyen la frecuencia y el tiempo de hospitalización del enfermo.\n\nHacer ejercicio\n\nLa filosofía de la práctica del ejercicio es la siguiente: los pacientes que sufren la enfermedad pulmonar obstructiva crónica necesitan energía extra para poder respirar. Si se usa esa energía de manera más efectiva para respirar, el paciente tendrá más energía restante para llevar a cabo sus acciones diarias y para participar en nuevas actividades. Las mejorías en la respiración pueden conseguirse, en gran medida, haciendo deporte, pero es muy importante que los ejercicios se hagan bajo supervisión médica y con el asesoramiento de especialistas.\n\nEl ejercicio, a todos los niveles, mejora la utilización del oxígeno, la capacidad de trabajo y la mentalidad de los pacientes que sufren la enfermedad. Las actividades de bajo esfuerzo son más fáciles de practicar, para estos enfermos, que las actividades de alta intensidad. Entre otros, se pueden hacer los siguientes ejercicios:\n\n- Parte inferior del cuerpo: bicicleta fija, subir escaleras, caminar, etcétera. Estos ejercicios fortalecen las piernas y aumentan el tono muscular y la flexibilidad. Ayudan a moverse mejor.\n\n- Parte superior del cuerpo: ejercicios diseñados para mejorar la fuerza de los músculos respiratorios, los músculos del brazo y los hombros. Fortalecerlos es importante porque aguantan la caja torácica, mejoran la respiración y hacen más fácil llevar a cabo actividades cotidianas, como transportar bolsas, hacer la cama o levantar objetos. Un ejercicio útil es, por ejemplo, el levantamiento de pesas.\n\nConsejos a la hora de hacer ejercicio\n\nTeniendo en cuenta que la forma física se pierde rápidamente cuando la persona interrumpe el programa de ejercicios, es básico que el paciente se marque unos objetivos que pueda alcanzar y que los vaya aumentando progresivamente. Además de los ejercicios, es recomendable que la persona siga algunos otros consejos:\n\n- Acompañar los ejercicios de una alimentación saludable.\n\n- Hacer un calentamiento antes de los ejercicios.\n\n- Cambiar de ejercicios y hacerlos variados para que el paciente no se aburra y desista: nadar, andar, hacer pesas, practicar aeróbic de baja intensidad.\n\n- Practicar ejercicio con amigos para hacer la actividad más amena.\n\n- Seguir con el ritmo habitual y no intentar realizar esfuerzos excesivos.\n\n- Detener las actividades ante cualquier molestia y consultar al médico.</string>
    <string name="tratamientos_enfermedad_pulmonar_obstructiva_cronica">El tratamiento debe ir enfocado en primer lugar a que el paciente abandone el tabaco.\n\nUna vez que el paciente lo ha dejado, el especialista podrá pautar la utilización de broncodilatadores para mejorar los síntomas y fármacos antiinflamatorios para disminuir el número de crisis.\n\nEl principal problema de los pacientes con EPOC que están en tratamiento con inhaladores es que no siempre hacen bien la técnica, por lo que la medicación, muchas veces, no llega donde tiene que llegar ni es lo eficaz que debería ser. Según Myriam Calle, neumóloga miembro de Separ, "revisar la técnica que tiene el paciente es básico para evitar un uso inadecuado de la terapia".\n\nOtra dificultad en la adherencia de este tratamiento es que algunos pacientes tienen que utilizar varios inhaladores, con moléculas diferentes. Sin embargo, este problema, en gran medida, ha desaparecido o desaparecerá gracias al lanzamiento de la triple terapia fija extrafina, que "simplifica mucho la técnica porque son tres fármacos en un sólo dispositivo", informa Calle.\n\nEn la actualidad hasta un 40 por ciento de los pacientes con terapia inhalada no se adhiere a la medicación. De ahí la importancia de la triple terapia fija extrafina, ya que que simplifica mucho la técnica porque son tres fármacos en un único dispositivo.\n\nEsta novedad terapéutica está indicada especialmente para los pacientes no muy graves, pero que se descompensan con facilidad y, por tanto, están mal controlados.\n\nEn pacientes con la enfermedad más avanzada, en muchos casos se requerirá oxigenoterapia.</string>
    <string name="que_es_depresion">Qué es\n\nLa depresión se presenta como un conjunto de síntomas de predominio afectivo (tristeza patológica, apatía, anhedonia, desesperanza, decaimiento, irritabilidad, sensación subjetiva de malestar e impotencia frente a las exigencias de la vida) aunque, en mayor o menor grado, también están presentes síntomas de tipo cognitivo, volitivo y somático, por lo que podría hablarse de una afectación global psíquica y física, haciendo especial énfasis en la esfera afectiva, según la Guía de Práctica Clínica sobre el Manejo de la Depresión en el Adulto, del Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad.\n\n“Hay ciertas personas que por su forma de ser son más propensas a padecer depresión”, según Ángeles Sánchez-Cabezudo, psiquiatra en Complejo Hospitalario de Toledo.\n\n“Las personas responsables, con baja autoestima, exigentes, perfeccionistas, con un elevado sentido del deber y de respeto, minuciosos, baja tolerancia al fracaso y con planteamientos vitales muy rígidos tienen un mayor riesgo de sufrir depresión”, explica. Además, “dan mucha importancia al control por lo que les gusta saber lo que ocurre en cada momento. Adoran la rutina, detestan la improvisación olas sorpresas y sufren si sienten que no controlan algún aspecto de sus vidas”.\n\nLa depresión se puede iniciar a cualquier edad, aunque su mayor prevalencia se produce entre los 15 y 45 años. La sintomatología del trastorno puede ser distinta con la edad: los jóvenes muestran síntomas fundamentalmente comportamentales, mientras que los adultos mayores tienen con mayor frecuencia síntomas somáticos.</string>
    <string name="causas_depresion">Las causas de la depresión son variadas, pero la bioquímica puede ayudar a explicar algunos casos. Las personas deprimidas muestran niveles muy altos de cortisol (una hormona) y de varios agentes químicos que actúan en el cerebro, como los neurotransmisores serotonina, dopamina y noradrenalina. Estos niveles pueden estar elevados por motivos hereditarios. Explicaciones dadas al origen familiar de la depresión son que los niños reciban una visión triste del mundo por el comportamiento de sus padres, o crecer en un ambiente que no es totalmente enriquecedor.\n\nRespecto a la depresión que no está causada por motivos familiares, las pérdidas emocionales muy profundas pueden causar cambios bioquímicos que impulsen la depresión. Estos cambios pueden provocar la enfermedad no de una forma inmediata, sino más adelante.\n\nOtros factores pueden ser la pérdida de un trabajo, o la falta de capacidad de adaptación a determinados cambios. A pesar de que no se sabe exactamente qué provoca la depresión existen diversos factores identificados como los desequilibrios de los neurotransmisores del cerebro.\n\nSegún se recoge en la Guía de Práctica Clínica sobre el Manejo de la Depresión en el Adulto, la depresión es un proceso multifactorial y complejo cuya probabilidad de desarrollo depende de un amplio grupo de factores de riesgo, sin que hasta el momento haya sido posible establecer su totalidad ni las múltiples interacciones existentes entre ellos.\n\n- La prevalencia e incidencia de los trastornos depresivos es mayor en mujeres que en hombres, comenzando en la adolescencia y manteniéndose en la edad adulta.\n\n- Las enfermedades crónicas, tanto físicas como mentales y la posible asociación con el consumo de alcohol y tabaco también son factores de riesgo importantes.\n\n- Se ha observado que pacientes, fundamentalmente varones, con antecedentes de ataques de pánico, tienen mayor riesgo de desarrollar depresión mayor.\n\n- Se ha descrito una asociación entre migraña y depresión, de manera que los pacientes con depresión mayor presentaban mayor riesgo de sufrir migraña y a su vez, los que presentaban migraña (no otro tipo de cefalea) tenían mayor riesgo de depresión mayor.\n\n- Uno de los acercamientos más frecuentes en la investigación de los genes implicados en el desarrollo de la depresión es el análisis del papel de las monoaminas. De entre todas las variantes genéticas estudiadas, un factor que podría influir en su desarrollo es la presencia de un polimorfismo del gen que codifica el transportador de la serotonina, lo que produciría una disminución del transporte de este neurotransmisor.\n\n- La presencia de enfermedad cardiaca y diversas patologías endocrinas, como la diabetes, el hipo o hipertiroidismo, el síndrome de Cushing, la enfermedad de Addisson y la amenorrea hiperprolactinémica, parecen aumentar el riesgo de depresión.\n\n- Los familiares de primer grado de pacientes con trastorno depresivo mayor tienen el doble de posibilidades de presentar depresión que la población general, proporción también importante en los de segundo grado.</string>
    <string name="prevencion_depresion">Aparte del tratamiento farmacológico o psicoterapéutico es importante, una vez que haya hecho efecto y que el paciente sienta que ha mejorado su condición, que se sigan ciertos consejos o modos de vida.\n\n- Tener pensamientos positivos.\n\n- Cuidar la salud física.\n\n- Mantener un calendario diario uniforme.\n\n- Reanudar las responsabilidades forma lenta y gradual.\n\n- Aceptarse a uno mismo. No compararse con otras personas que considera favorecidas.\n\n- Expresar las emociones.\n\n- Seguir en todo momento y hasta el final el tratamiento impuesto.\n\n- Reunirse periódicamente con el terapeuta.\n\n- Comer una dieta equilibrada.\n\n- Hacer ejercicio físico.</string>
    <string name="tratamientos_depresion">El ambiente que rodea a una persona que sufre depresión es fundamental para lograr su rehabilitación. La comprensión y el cariño de los familiares y allegados es importante, como lo es la paciencia, puesto que la falta de ganas y motivación de los enfermos puede provocar la desesperación. Sugerir y no ordenar actividades, proponer y no imponer conversaciones son apoyos básicos a la terapia impuesta por los profesionales. Uno de los problemas más importantes que presenta este grupo es el abandono de las terapias, por lo que es fundamental inducirle a seguir el tratamiento hasta el final.\n\nEl tratamiento contra la depresión es de dos tipos: farmacológico y psicoterapia.\n\nDependiendo del problema puede ser necesario uno u otro, o una combinación de los dos. Cuando los casos son graves existe otro tipo: la terapia electroconvulsiva. En general, el tratamiento farmacológico es necesario. En una primera fase se medica de forma intensa al enfermo para conseguir que los síntomas desaparezcan y se pueda iniciar la recuperación del enfermo. En una segunda fase se suministran fármacos para impedir la manifestación de la enfermedad.\n\nTratamiento farmacológico con antidepresivos: Los antidepresivos se utilizan para corregir desequilibrios en los niveles de las sustancias químicas del cerebro, especialmente la serotonina, un químico cerebral que transmite mensajes en el área del cerebro que controla las emociones, la temperatura corporal, el apetito, los niveles hormonales el sueño y la presión sanguínea. Los antidepresivos actúan incrementando los niveles de serotonina en las células del cerebro.\n\nCada clase de antidepresivos lo hace de una forma distinta. No suelen provocar dependencia. Normalmente tienen efecto entre tres y seis semanas después de iniciar el tratamiento. Si no se han producido avances en este tiempo, el médico suele optar por cambiar el tratamiento, añadiendo más dosis u optando por otro antidepresivo. Entre sus efectos secundarios más comunes se encuentran el insomnio, nerviosismo, disfunción sexual, nauseas, mareos o aumento de peso.\n\n- Psicoterapia: Según la European Association for Psychotherapy (EAP), la psicoterapia podría definirse como un tratamiento o intervención terapéutica integral, deliberada y planificada, basada en una formación amplia y específica en alteraciones del comportamiento, enfermedades o necesidades más amplias de desarrollo personal, relacionadas con causas y factores psicosociales y psicosomáticos.\n\nPara ello utiliza métodos psicoterapéuticos científicos, en una interacción de uno o varios individuos con uno o varios psicoterapeutas, con el objetivo de mitigar o eliminar los síntomas, cambiar actitudes y patrones de comportamiento alterados, y favorecer un proceso de madurez, desarrollo, salud mental y bienestar.\n\nExisten diferentes modelos de psicoterapia que varían en aspectos como su fundamentación teórica y el nivel de desarrollo formal de sus técnicas. En las últimas décadas, la investigación en el campo de la psicoterapia ha ido en aumento y de forma paralela, las guías de práctica clínica sobre depresión son consistentes en la recomendación de su empleo, sobre todo de aquellas intervenciones desarrolladas específicamente para el tratamiento de la depresión.\n\n- Terapia electroconvulsiva: Se utiliza cuando el paciente no puede tomar medicación o no mejora con ella; cuando el riesgo de cometer el suicidio es alto o si existe debilitamiento por otra enfermedad física.\n\nLa terapia electroconvulsiva consiste en provocar una crisis comicial generalizada mediante una estimulación eléctrica del sistema nervioso central. Diversos estudios han mostrado que es eficaz en episodios depresivos graves y en depresión resistente y podría considerarse un tratamiento de primera línea en situaciones agudas de riesgo de suicidio o en pacientes con grave deterioro orgánico. Sin embargo, y aunque lleva utilizándose en la práctica clínica desde hace más de 70 años, sigue siendo una técnica controvertida. Así, es percibida por muchos profesionales como una forma segura y efectiva de tratamiento de la depresión grave, mientras que otros, de forma similar que algunos grupos de pacientes, la consideran una técnica obsoleta y potencialmente dañina.\n\nNo tiene contraindicaciones absolutas, aunque sí situaciones de riesgo relativo: presencia de lesiones cerebrales ocupantes de espacio (tumores o hemorragias) o cualquier otra situación en la que esté elevada la presión intracraneal, enfermedades cardiovasculares graves recientes, tratamiento con IMAO o litio y los riesgos propios de la anestesia general.\n\nLos efectos secundarios pueden ser inmediatos (cuadros confusionales, amnesia y cefalea) o a largo plazo (fundamentalmente, alteraciones cognitivas) y dependen de las condiciones previas del paciente, su susceptibilidad personal, la técnica utilizada (bi o unilateral), el número de sesiones empleadas y la frecuencia de administración.\n\nPor lo que respecta a la efectividad y seguridad de la terapia electroconvulsiva:\n\n- Es un tratamiento efectivo en la depresión mayor grave del adulto, siendo más efectiva que la simulada.\n\n- La aplicación bilateral es más efectiva que la unilateral.\n\n- Presenta el riesgo de aparición a corto plazo de efectos secundarios de tipo cognitivo.\n\n- Es más efectiva que el tratamiento a corto plazo con algunos antidepresivos.\n\n- La combinación de esta terapia con farmacoterapia no ha mostrado tener mayor efecto a corto plazo que la terapia electroconsulsiva sola.\n\n- Estudios preliminares muestran mayor efectividad que la estimulación magnética transcraneal repetitiva.\n\n- En pacientes que han respondido a la terapia electroconvulsiva, el tratamiento de continuación con antidepresivos tricíclicos y/o litio reduce la tasa de recaídas, en comparación con el placebo. En el caso de pacientes embarazadas, la guía de NICE de salud mental antenatal y postnatal recomienda la terapia electroconvulsiva ante depresión grave y cuando la salud física de la madre o del feto se encuentren en riesgo.</string>
    <string name="que_es_hipertiroidismo">Qué es\n\nEl hipertiroidismo es una patología por la que la glándula tiroides, situada bajo la laringe, en la cara anterior del cuello, produce demasiada hormona tiroidea, que es la encargada de controlar los procesos metabólicos del organismo. La función de esta hormona radica en determinar de qué manera usa cada célula la energía del cuerpo, por lo que si se produce en exceso o, al contrario, no se segrega la suficiente, aparecen trastornos y descontroles en muchas funciones del organismo, como el estado de ánimo, el peso y los niveles de energía físicos y mentales.</string>
    <string name="causas_hipertiroidismo">El aumento excesivo de las hormonas tiroideas se denomina tirotoxicosis. Las principales causas que pueden elevar los niveles de producción de esta hormona y causar hipertiroidismo son:\n\n- Enfermedad de Graves: Esta patología es la causa más común de hipertiroidismo, llegando a representar, según la Sociedad Española de Endocrinología y Nutrición (SEEM), el 80 por ciento de los casos. Es un trastorno autoinmunitario que incrementa la actividad de la glándula tiroides y eleva los niveles de la hormona que produce.\n\n- Tiroiditis: Cuando la glándula tiroides está inflamada aumenta su actividad y segrega una mayor cantidad de hormonas. Las inflamación de la glándula tiroides se puede deber, entre otras cosas, al consumo de algunos medicamentos, una infección viral o al embarazo.\n\n- Aumento en los niveles de yodo: El yodo es esencial para la producción de hormonas tiroideas. Es un elemento que no produce el cuerpo de forma natural y que se obtiene principalmente de alimentos como la sal, el marisco y pescados como el atún o el salmón. Un exceso de yodo, derivado principalmente del abuso de alimentos que lo contienen, puede aumentar la actividad de la glándula tiroides y producir hipertiroidismo. El contraste que se utiliza en algunas pruebas médicas, y que contiene yodo, también eleva los niveles de yodo en el organismo.\n\n- Tumores benignos (no cancerosos) de la hipófisis o de la glándula tiroidea: La hipófisis es una glándula endocrina situada en la base del cerebro que ayuda a regular la secreción de hormonas de otras glándulas, como la tiroides.\n\n- Cáncer de ovario o cáncer de testículo.</string>
    <string name="prevencion_hipertiroidismo">La prevención del hipertiroidismo está muy limitada, ya que las alteraciones hormonales responden, en la mayoría de los casos, a enfermedades en las que no influye el autocuidado. Controlar la ingesta de alimentos ricos en yodo puede ser una forma reducir el riesgo de sufrir hipertiroidismo. Sin embargo, es importante destacar que el yodo es un elemento necesario para llevar a cabo los procesos metabólicos del organismo, por lo que cualquier restricción en la dieta tiene que contar con la aprobación y el seguimiento de un especialista.</string>
    <string name="tratamientos_hipertiroidismo">El tratamiento para el hipertiroidismo varía en función de la causa y de la gravedad de los síntomas, en la medida en que puedan afectar a la calidad de vida del paciente. Todos tienen el objetivo de controlar la producción de hormonas tiroideas para que no se produzcan alteraciones en los procesos metabólicos del organismo. Para tratar el hipertiroidismo se puede recurrir a:\n\n- Tratamiento farmacológico: En caso de que el hipertiroidismo sea grave, esto es, que produzca alteraciones importantes en los procesos metabólicos que dificulten en exceso la calidad de vida del paciente, será necesario el uso de medicamentos antitiroideos. En caso de tiroiditis subaguda, sólo es necesario el uso de fármacos betabloqueantes y antiinflamatorios para paliar síntomas como la sudoración, la ansiedad o la frecuencia cardiaca acelerada.\n\n- Yodo radioactivo: También se puede emplear yodo radioactivo para destruir la tiroides y parar la producción excesiva de hormonas.\n\n- Extirpación de la tiroides: En algunas circunstancias es necesario extirpar la glándula mediante cirugía. En estos casos el paciente deberá seguir un tratamiento sustitutivo de hormonas tiroideas.</string>
    <string name="que_es_hipotiroidismo">Qué es\n\nEs un trastorno de la tiroides que afecta a la glándula tiroides y provoca que se produzca una menor cantidad de hormonas tiroideas (tiroxina y triyodotironina) de lo habitual. Las hormonas tiroideas son las encargadas de estimular distintos tejidos del cuerpo para que produzcan proteínas, y de aumentar la cantidad de oxígeno que usan las células.\n\nDebido a ello, el hipotiroidismo puede provocar un descenso del ritmo cardiaco, intestinal, un aumento de peso e incluso depresión. También puede afectar a la fertilidad.\n\nLas mujeres tienen diez veces más posibilidades de contraer hipotiroidismo que los hombres, apareciendo en el cinco por ciento de las embarazadas y en el siete por ciento una vez han dado a luz. Además, si no se trata durante el embarazo, los hijos pueden heredar esta condición y desarrollar problemas físicos y mentales. Durante la menopausia, la mujer también tiene más posibilidades de contraer esta enfermedad.\n\nEl hipotiroidismo puede aparecer y no detectarse hasta años después, por lo que es importante acudir al médico en cuanto se detecten algunos de sus síntomas.</string>
    <string name="causas_hipotiroidismo">La causa más común es la tiroiditis o enfermedad de Hashimoto, una inflamación de la glándula tiroides. La hinchazón se produce a causa de un ataque del sistema inmunitario, por infecciones virales como un resfriado común, infecciones respiratorias o un embarazo. Esta hinchazón daña a las células de la glándula, lo que provoca alteraciones en la producción de hormonas.\n\nLa segunda causa responde a la tiroiditis posparto, que es asintomática. Esta tiroiditis provoca hipertiroidismo seguido de hipotiroidismo, y en el 80 por ciento de los casos se superan al cabo de un año.\n\nLa hipotensión también puede ser heredada de manera congénita, o adquirida poco después de haber nacido.\n\nExisten factores de riesgo que aumentan las posibilidades de sufrir hipotiroidismo:\n\n- Que algún familiar haya tenido problemas endocrinos o bocio.\n\n- Tener más de 50 años.\n\n- Padecer una enfermedad autoinmune que ataque a las células tiroideas y sus enzimas.\n\n- Haberse sometido a una radiación en el cuello o cabeza a la hora de tratar un cáncer o hipertiroidismo.\n\n- Algunos tratamientos como el litio o la amiodarona.\n\n- Dieta baja o en exceso de yodo: el yodo es necesario para sintetizar las hormonas tiroideas. En exceso puede dañar a la glándula.\n\n- Haber extirpado parte o toda la glándula tiroidea a causa de un cáncer o la enfermedad de Graves.\n\n- El síndrome de Sheehan, una afección del embarazo en la que la mujer sangra mucho durante el embarazo a causa de haber dañado la hipófisis, una glándula endocrina.</string>
    <string name="prevencion_hipotiroidismo">No existe una forma conocida de evitar el hipotiroidismo en su totalidad. La única prevención que se puede llevar a cabo es controlar el nivel de yodo de nuestra dieta, y adecuarlo a la cantidad recomendada.</string>
    <string name="tratamientos_hipotiroidismo">El tratamiento depende de la gravedad con la que se detecte el hipotiroides, así como la edad del paciente y la existencia de otras enfermedades. De forma general se usa un tratamiento con levotiroxina, que se administra por vía oral en forma de pastilla. La levotiroxina repone el nivel de hormonas que el paciente debería tener, por lo que la dosis variara entre diferentes personas afectadas.\n\nPosteriormente, el paciente tendrá que someterse a revisiones cada dos o tres meses durante el comienzo del tratamiento para comprobar su nivel de hormonas. Tendrá que seguir tomando levotiroxina durante el resto de su vida, así como acudir a revisiones periódicas.</string>
    <string name="que_es_alzheimer">Qué es\n\nEl Alzheimer es una alteración neurodegenerativa primaria que suele aparecer a partir de los 65 años, aunque también puede presentarse en gente más joven. Cuando una persona padece la enfermedad de Alzheimer, experimenta cambios microscópicos en el tejido de ciertas partes de su cerebro y una pérdida progresiva, pero constante, de una sustancia química vital para el funcionamiento cerebral, llamada acetilcolina. Esta sustancia permite que las células nerviosas se comuniquen entre ellas y está implicada en actividades mentales vinculadas al aprendizaje, memoria y pensamiento.</string>
    <string name="causas_alzheimer">El Alzheimer se produce debido a la reducción de la producción cerebral de acetilcolina (un neurotransmisor), lo que provoca a un deterioro en el rendimiento de los circuitos colinérgicos del sistema cerebral.\n\nEs difícil determinar quién va a desarrollar la enfermedad de Alzheimer, puesto que se trata de una alteración compleja, de causa desconocida, en la que, al parecer, intervienen múltiples factores. Estos son algunos de los elementos que pueden aumentar las probabilidades de padecer esta patología.\n\n- Edad: suele afectar a los mayores de 60 o 65 años, pero también se han dado casos entre menores de 40 años. La edad media de diagnóstico se sitúa en los 80 años, puesto que se considera que el Alzheimer es una enfermedad favorecida por la edad.\n\n- Sexo: las mujeres lo padecen con más frecuencia, probablemente porque viven más tiempo.\n\n- Herencia familiar: la enfermedad de Alzheimer familiar -una variante de la patología que se transmite genéticamente-, supone el 1 por ciento de todos los casos. No obstante, se estima que un 40 por ciento de los pacientes con Alzheimer presenta antecedentes familiares.\n\n- Factor genético: varias mutaciones en el gen de la proteína precursora amiloidea (APP), o en el de las presenilinas 1 y 2. También podría asociarse con mutaciones en el gen de la apolipoproteína E (APOE). Esta proteína está implicada en el transporte y eliminación del colesterol. Según las investigaciones, la nicastrina activaría la producción del beta amiloide.\n\n- Factores medioambientales: el tabaco se ha mostrado como un claro factor de riesgo de la patología, al igual que las dietas grasas.</string>
    <string name="prevencion_alzheimer">Las recomendaciones de los expertos se centran fundamentalmente en dos puntos clave: detección precoz de los primeros síntomas, y ejercitar la memoria y la función intelectual. Además, mantener una dieta equilibrada y baja en grasas, protege frente al deterioro cognitivo. En general, mantener unos hábitos de vida saludables puede ser útil en la prevención del Alzheimer, según la Sociedad Española de Neurología (SEN).\n\n“Se estima que la mitad de los casos de la enfermedad de Alzheimer se puede atribuir a nueve factores de riesgo potencialmente modificables: diabetes mellitus, hipertensión arterial en edad media de la vida, obesidad a mitad de la vida, tabaquismo, inactividad física, depresión, inactividad cognitiva o bajo nivel educativo, la hipoacusia y el aislamiento social”, explica Juan Fortea, coordinador del Grupo de Estudio de Conducta y Demencias de la SEN. “Por lo que una reducción de entre un 10 y un 25% en dichos factores de riesgo podrían potencialmente prevenir entre 1 y 3  millones de casos de Alzheimer en el mundo”.\n\nEn concreto, existen algunos factores de riesgo no genéticos que pueden determinar el momento en el que comienza a aparecer el Alzheimer:\n\n- Nivel educacional: cuantos más años de formación tenga una persona, más tarde aparecerán los posibles efectos del Alzheimer, pues el haber estado ejercitando la memoria fortalece el cerebro.\n\n- Salud cardiovascular: existen alteraciones del sistema cardiovascular que pueden afectar al sistema cognitivo de una persona, como la hipertensión arterial, la diabetes mellitus, la obesidad, la falta de ejercicio físico o el tabaquismo.\n\n- Traumatismo craneoencefálico: se puede perder conocimiento en el impacto.\n\n- Depresión: puede favorecer la aparición del Alzheimer o una enfermedad vascular cerebral.\n\nEl ejercicio de la memoria y de la actividad intelectual no tiene por qué ir parejo al nivel de educación o cultural de la persona. La Prueba de los siete minutos se utiliza para la detección precoz de la enfermedad e indaga en las zonas que con más frecuencia aparecen alteradas en el Alzheimer: orientación, memoria, percepción visual y lenguaje. La prueba se divide en varias áreas:\n\n- Orientación: pide a la persona de la que sospecha estar afectada que identifique en qué día, mes y año se encuentra. El grado menor de error es confundirse en el día de la semana o el día del mes; el mayor, una confusión en el mes o el año.\n\n- Memoria: el sujeto observado tiene que identificar 16 figuras presentes en cuatro láminas de imágenes diferentes. Debe indicar qué tipo de objeto o figura ha de buscar. Cuando haya identificado correctamente el objeto, se guarda la lámina y se saca otra, sobre la que se pregunta por otro objeto. Al identificar las 16 figuras, se le hace descansar, pensar en otra cosa y después, se le pide que repita las 16 figuras y objetos identificados que pueda recordar.\n\n- Percepción visual: pide el dibujo de un reloj, con las manecillas marcando las cuatro menos veinte. Valora el resultado, según la corrección del dibujo.\n\n- Lenguaje: para evaluar la fluidez oral, tiene que nombrar todos los animales que pueda en un minuto.\n\nLa Fundación del Cerebro da, a modo de conclusión, una serie de medidas preventivas que se pueden llevar a cabo teniendo en cuenta todo lo mencionado anteriormente:\n\n- Mantener un control de los factores de riesgo vascular.\n\n- Llevar un estilo de vida saludable, siguiendo una dieta como la mediterránea y evitando las grasas saturadas, y realizar ejercicio físico durante al menos dos horas a la semana.\n\nFavorecer la actividad cognitiva con actividades como hablar varios idiomas, tocar instrumentos musicales, leer, estudiar una carrera, realizar actividades en grupo o practicar juegos intelectuales como el ajedrez.</string>
    <string name="tratamientos_alzheimer">La enfermedad de Alzheimer es una patología de evolución lenta. Desde que aparecen los primeros síntomas hasta que se inicia una etapa de mayor gravedad pueden pasar años, dependiendo de cada persona, entre 5 y 20. Por el momento no existe ningún tratamiento que revierta el proceso de degeneración que comporta esta enfermedad. Sin embargo, sí se dispone de algunos fármacos que pueden retrasar, en determinadas etapas de la enfermedad, la progresión de la patología.\n\nSe utilizan los anticolinesterásicos o inhibidores de la acetilcolinesterasa, fármacos que elevan los niveles de acetilcolina en el cerebro. Tacrina, donepezilo, galantamina, memantina y rivastigmina son los fármacos indicados en las primeras etapas de la enfermedad. Con estos medicamentos se mejoran las fases iniciales y moderadas de la patología, retrasando el deterioro de la memoria y la atención. En el 20 por ciento de los casos estos medicamentos pueden tener efectos adversos que causan trastornos gastrointestinales como náuseas, vómitos o diarrea. Sin embargo, no tienen ningún tipo de interacción con otros fármacos.\n\nDe manera general, los anticolinesterásicos suelen retrasar medio año el deterioro cognitivo de los pacientes. Según la Fundación del Cerebro y la Fundación Española de Enfermedades Neurológicas, las tasas de efectividad son elevadas: un 50 por ciento de los pacientes responde positivamente a la administración del medicamento, mientras que un 20 por ciento responde en mayor medida de forma positiva que la media. Por el contrario, el 30 por ciento de los pacientes no responde a la medicación.\n\nEste tipo de tratamiento se combina con otro sintomático, que se administra, a medida que el paciente va denotando diversos síntomas que acompañan al mal de Alzheimer, tales como la depresión, estados de agitación, alteraciones del sueño, o complicaciones más tardías del tipo incontinencia de esfínteres, estreñimiento, infecciones urinarias, úlceras provocadas por la inmovilidad o tromboflebitis.\n\nPara los síntomas psicóticos que suelen aparecen cuando la demencia es moderada se pueden administrar fármacos neurolépticos, aunque sólo se recomiendan en casos extremos ya que también afectan a otros sistemas neuronales.\n\nEs importante también la disposición que deben tener aquellas personas encargadas del cuidado del paciente. Cuidar a alguien con Alzheimer puede ser complicado debido a los cambios de humor o problemas de memoria, pero si se adopta la actitud adecuada el tratamiento puede hacerse más llevadero. La Fundación del Cerebro y la Fundación Española de Enfermedades Neurológicas ofrecen algunos consejos como los siguientes:\n\n- Se debe tratar al paciente acorde a la edad que tenga, y no tratar de ocultarle información.\n\n- No dar órdenes ni exigencias, tratando de mantener un tono positivo siempre.\n\n- Hablar claro y explicar las cosas de forma relajada y lo necesariamente extensas que sea posible para que el paciente pueda comprender lo que se le trata de decir o explicar.\n\n- Tratar de que el paciente tenga su propia independencia y ayudar en la medida de lo posible, sin anular sus acciones.</string>
    <string name="que_es_esclerosis_multiple">Qué es\n\nLa esclerosis múltiple (EM) es una enfermedad crónica y autoinmune que afecta a la mielina o materia blanca del cerebro y de la médula espinal, provocando la aparición de placas escleróticas que impiden el funcionamiento normal de esas fibras nerviosas. La mielina es una sustancia grasa que rodea y aísla los nervios, actuando como la cobertura de un cable eléctrico y permitiendo que los nervios transmitan sus impulsos rápidamente. La velocidad y eficiencia con que se conducen estos impulsos permiten realizar movimientos suaves, rápidos y coordinados con poco esfuerzo consciente.\n\nLa esclerosis múltiple produce una anomalía inmunológica que se suele manifestar en problemas de coordinación y equilibrio, debilidad muscular, alteraciones de la vista, dificultades para pensar y memorizar y sensaciones de picazón, pinchazos o entumecimiento, además de otros síntomas. La etiología de esta enfermedad es compleja y se asocia a diferentes factores genéticos y medioambientales, tales como la infección por virus de Epstein-Barr, el tabaco, el déficit de vitamina D o luz ultravioleta, según se recoge en el informe Impacto clínico, asistencial, económico y social del abordaje ideal de la Esclerosis Múltiple en comparación con el abordaje actual, elaborado por Weber, en colaboración con Roche.\n\nHasta la fecha no tiene cura, pero una serie de fármacos y recomendaciones ayudan a que su avance sea más lento.</string>
    <string name="causas_esclerosis_multiple">La causa de la esclerosis múltiple se desconoce, pero se sospecha que un virus o un antígeno desconocido son los responsables que desencadenan, de alguna manera, una anomalía inmunológica, que suele aparecer a una edad temprana. Entonces el cuerpo, por algún motivo, produce anticuerpos contra su propia mielina.\n\nEsto provoca, con el paso del tiempo, la aparición de lesiones de desmielinación y, posteriormente, cicatrices (placas) en distintos puntos del sistema nervioso central. La desmielinación puede afectar a zonas diversas del sistema nervioso central y la distinta localización de las lesiones es la causa de la variabilidad y multiplicidad de los síntomas (trastornos motrices, sensitivos, del lenguaje, del equilibrio, viscerales, etcétera).\n\nEste mecanismo inmunitario activa los glóbulos blancos (linfocitos) del torrente sanguíneo, que entran en el cerebro y debilitan los mecanismos de defensa de éste (es decir, la barrera sangre/cerebro). Una vez en el cerebro, estos glóbulos activan otros elementos del sistema inmunitario, de forma tal que atacan y destruyen la mielina. También hay pruebas de que la esclerosis múltiple es más frecuente entre personas que tienen una susceptibilidad genética. Estas teorías son en realidad complementarias. Un virus común puede activar el sistema inmunitario del cuerpo, haciendo que ataque y destruya mielina del sistema nervioso central en una persona genéticamente susceptible.</string>
    <string name="prevencion_esclerosis_multiple">La causa de la enfermedad es, por el momento desconocida, por lo que no es posible su prevención. Sin embargo, los especialistas creen que una exposición habitual y sana a la luz solar (siempre con protección) puede ayudar a controlar uno de los factores que se relacionan con el desarrollo de la enfermedad, como es el déficit de vitamina D.\n\nUna vez diagnosticada la patología, es recomendable realizar visitas periódicas al neurólogo para que haga un seguimiento adecuado, puesto que es él quien mejor puede aconsejar e informar de los tratamientos a seguir en cada fase de la evolución de la enfermedad o de las complicaciones que pueden aparecer. La incapacidad suele ser progresiva, lenta y, en ocasiones, irreversible por la aparición intermitente de nuevas placas escleróticas. Pero también es posible observar una cierta recuperación, ya que la conducción a través de las lesiones recientes puede mejorar.\n\nSegún las características de la enfermedad, los problemas psicológicos de las personas con esclerosis múltiple no sólo dependen de los síntomas clínicos, sino también de la inseguridad del pronóstico. De hecho, para las personas con mejor pronóstico también persiste el temor a un agravamiento y a quedarse en una silla de ruedas.</string>
    <string name="tratamientos_esclerosis_multiple">Un tratamiento relativamente reciente, el interferón beta en inyecciones, reduce la frecuencia de las recidivas. Otros tratamientos prometedores, todavía en investigación, consisten en otros interferones, mielina oral y copolímero 1, que ayudarán a evitar que el organismo ataque a su propia mielina. Aún no se han establecido los beneficios de la plasmaféresis ni de la gammaglobulina intravenosa, y, además, estos tratamientos tampoco resultan prácticos para una terapia de larga duración.\n\nLos síntomas agudos pueden controlarse con la administración durante breves períodos de corticosteroides como la prednisona, administrada por vía oral, o la metilprednisolona por vía intravenosa; durante décadas estos fármacos han constituido la terapia de elección. Otras terapias inmunodepresoras como la azatioprina, ciclofosfamida, ciclosporina y la irradiación total del sistema linfoide, no han demostrado su utilidad y suelen causar complicaciones significativas.\n\nLa recuperación, en esclerosis múltiple, significa que desaparecen los síntomas parcial o totalmente, lo que también puede durar semanas, meses e incluso años. El tratamiento de la esclerosis múltiple tiene tres aspectos, coincidiendo con la finalidad que se persiga.\n\nAun con un diagnóstico de esclerosis múltiple, es posible llevar una vida activa y plena. No obstante hay cambios que es necesario realizar y asumir. Para las personas que rodean al enfermo tampoco es fácil aceptar la enfermedad. Hablar de forma abierta y franca es el mejor principio para asimilarla. Según datos de la SEN, hasta un 75 por ciento de los pacientes sufre alteraciones de ánimo o depresión en algún momento de la enfermedad, por lo que es importante tratar los problemas psicológicos.</string>
    <string name="today">TODAY</string>
    <string name="todays_food">Today\'s food</string>
    <string name="reminders">Reminders</string>
    <string name="tasks">Tasks</string>
    <string name="add_medicine">Add Medicine</string>
    <string name="enter_information_about_your_meal">Enter information about your meal</string>
    <string name="notification_on">notification ON</string>
    <string name="notification_off">notification OFF</string>
    <string name="not_introduced">not introduced</string>
    <string name="first_meal">first meal</string>
    <string name="second_meal">second meal</string>
    <string name="third_meal">third meal</string>
    <string name="fourth_meal">fourth meal</string>
    <string name="fifth_meal">fifth meal</string>
    <string name="username">Username</string>
    <string name="real_name">Real name</string>
    <string name="email_login">Email (Login)</string>
    <string name="password2">Password</string>
    <string name="password_repeat">Password (repeat)</string>
    <string name="date_of_birth2">Date of birth</string>
    <string name="height_cm">Height (cm)</string>
    <string name="weight_kg">Weight (kg)</string>
    <string name="select_your_diseases">Select your diseases</string>
</resources>
